<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Untitled Document</title>
        <author>Admin</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>no publication statement available</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Written by OpenOffice</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>F100-53</p>
      <p>
        Zu der
        <hi rend="color(#FF0000)">xxx</hi>
        d.
        <hi rend="color(#FF0000)">xxx</hi>
        verwaltung  in Wiesbaden
      </p>
      <p>5/2 54.</p>
      <p>Die Macht des Klimas auf den Menschen wird von Ärzten und Laien in gleicher Weise ohne Beschränkung</p>
      <p>anerkannt, und man weiß, dass Körperbau, allgemeine Stimmung des Geistes und der Temperamente und namentlich</p>
      <p>
        das Gleichgewicht
        <hi rend="strikethrough">zwischen</hi>
        der verschiedenen organischen Thätigkeiten, worauf die Gesundheit beruht,
        <hi rend="strikethrough">lediglich</hi>
        zulezt doch
      </p>
      <p>
        von dem Klima abhängen, in
        <hi rend="color(#FF0000)strikethrough">welchem</hi>
        <hi rend="color(#FF0000)" />
        \
        <hi rend="color(#000000)">de</hi>
        <hi rend="color(#000000)">ß</hi>
        <hi rend="color(#000000)">en Ungunst</hi>
        <hi rend="color(#000000)">/</hi>
        <hi rend="color(#000000)">im Gegen</hi>
        <hi rend="color(#000000)">theil die meisten \</hi>
        <hi rend="color(#000000)">und verbreitetsten</hi>
        <hi rend="color(#000000)">/ Krankheitsformen \</hi>
        <hi rend="color(#000000)">ihre</hi>
        <hi rend="color(#000000)">/</hi>
        <hi rend="color(#000000)">Wurzel haben.</hi>
      </p>
      <p>
        Es ist hiernach nicht zu bezweifeln, dass es Aufgabe der Heilkunst ist,
        <hi rend="strikethrough">sich</hi>
        den mächtigen Einfluss des Kli-
      </p>
      <p>
        mas, so weit dies möglich ist, zu beherschen
        <hi rend="strikethrough">oder</hi>
        <hi rend="color(#FF0000)strikethrough">xxx</hi>
        .
      </p>
      <p>In dieser Richtung sind indeß die Ärzte  \ bisher / noch nicht weiter gekommen, als daß sie ihre Kranken von</p>
      <p>den Keimen entweder flüchten oder auf mehr oder minder vollkommene Weise durch Einsperrung in die</p>
      <p>Stube sicher zu stellen \ suchen /. Das Flüchten nach südlichen Aufenthaltsorten ist für die Mittel der Mehrzahl der</p>
      <p>
        Patienten nicht ausführbar, und die Einsperrung in die Stuben dagegen oft eine der
        <hi rend="color(#FF0000)">stärksten/höchsten/sichersten</hi>
        <hi rend="color(#FF0000)" />
        Maßregeln
      </p>
      <p>
        des praktischen Arztes \ da sie mit einer Absperrung von allem
        <hi rend="color(#FF0000)">xxx</hi>
        Verkehr verbunden ist, sie ist in der Mehrzahl der Fälle aber / um so stärker, als das künstliche Klima der Krankheit selbst wieder \ als / eine
      </p>
      <p>Schädlichkeit bezeichnet werden muß, für viele Zustände bedenklicher als das Leiden selbst.</p>
      <p>
        Die Idee ein künstliches Klima herzustellen, welches bei der Milden \ Temperatur / des Südens
        <hi rend="color(#FF0000)">doch/</hi>
        <hi rend="color(#FF0000)">auch</hi>
        die Reinheit
      </p>
      <p>der Luft, die Wohlthätigkeit des Lichtes u. den erfrischenden Einfluss eines bewegten heitern Lebens</p>
      <p>bietet, wie sie zur Erhaltung und Kräftigung der Gesundheit unentbehrlich sind, ist offenbar \ auch / eine</p>
      <p>Aufgabe, welche die Medizin \ noch / zu lösen hat.</p>
      <p>
        Licht und
        <hi rend="strikethrough">der</hi>
        großartigster Verkehr in einem übrigens geschlossenen \ und von den Unbilden der Witterung sichernden / Raum, hat zuerst der Glas-
      </p>
      <p>palast in London, und es sind bei jenem bewundernswürdigen Gebäude zugleich die Aufgaben</p>
      <p>der Heizung, \ der / Kühlung und \ der / Lufterneuerung auf eine so befriedigende Weise gelöst worden,</p>
      <p>
        dass von dieser Seite der Ausführ
        <hi rend="strikethrough">ung</hi>
        barkeit der erwähnten großen medicinischen Aufgabe nichts
      </p>
      <p>mehr im Wege steht.</p>
      <p>
        Das Problem ist \
        <hi rend="strikethrough">dadurch zwar</hi>
        / gelöst, \ aber / die \ Aufgabe verlangt
        <hi rend="strikethrough">ausführung</hi>
        <hi rend="color(#FF0000)">eben</hi>
        <hi rend="color(#FF0000)" />
        praktische / Ausführung.
        <hi rend="strikethrough">aber fehlt noch</hi>
      </p>
      <p>Die allgemeine Forderung dafür ist also: die gewöhnliche Wohnung der Kranken nicht allein, sondern der</p>
      <p>ganze gesellig geistige Verkehr samt seinen Lebensgenüßen, an welchen die Bewohner unserer Länder</p>
      <p>
        gewöhnt sind sollen von einer das allbelebende Sonnenlicht nicht ausschließenden Hülle
        <hi rend="color(#FF0000)" />
        in der Art umge-
      </p>
      <p>
        ben werden, daß sie samt und sonders von den Unbilden unserer \
        <hi rend="strikethrough">der</hi>
        / rauhen Heimat, \
        <hi rend="strikethrough">die eigentlich</hi>
      </p>
      <p>
        <hi rend="strikethrough">der Sitz gebildeter Bevölkerungen sind</hi>
        /
        <note xml:id="_ftn0" place="foot" n="1">Vgl. Rupke und seine These von der eurozentrischen Interpretation der gemäßigten Klimazonen, F. Kather.</note>
        geschüzt seinen u. zwar nicht bloß auf Tage u. Wochen
      </p>
      <p>sondern auf Monate u. Jahre hinaus, wie es gerade der Natur der Krankheit und der Eigenthümlich-</p>
      <p>keit der einzelnen Fälle verlangt.</p>
      <p>Schon diese Bedingungen, dieß springt von selbst in die Augen, drängen auf sehr große Dimensionen</p>
      <p>
        der etwa zu machenden Anlage hin.
        <hi rend="strikethrough">Diese</hi>
        Solche werden aber durch
        <hi rend="strikethrough">das</hi>
        eine höhere humane
        <hi rend="strikethrough">Aufgabe</hi>
        Rücksicht, die der
      </p>
      <p>Arzt nie aus den Augen verlieren darf, noch gebieterischer gefordert.</p>
      <p>Kolossaler Reichtum würde dem Einzelnen gestatten, für sich ein solches künstliches Klima mit</p>
      <p>allen sonstigen Erfordernissen der Gesundheit u. des\jenigen/ Lebensgenußes, welcher gesund macht, zu schaffen.</p>
      <p>Sollen aber viele, sollen möglichst alle an der Wohlthat des beabsichtigten Fortschrittes in der Heuilkunst</p>
      <p>
        theilhaben, so ist dieß \ da Staatsmittel für solche Zwecke nicht vorhanden sind, / nicht anders möglich zu machen, als daß die \ dafür nöthige / nicht unbedeutend
        <hi rend="strikethrough">e</hi>
        hohe pecuniärische Last
      </p>
      <p>auf eine möglichst große Anzahl von Schultern vertheilt wird. Dieß ist der Grund, warum</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
