<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>


<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Signatur: F 100_077<!-- Hier noch die Gattung eintragen --></title>
            <title type="part" n="4"></title>
            <author>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118861700">
                  <surname>Froriep</surname>
                  <forename>Robert</forename>
               </persName>
            </author>
            <editor>
               <persName>
                  <surname>Polenz</surname>
                  <forename>Kathrin</forename>
               </persName>
            </editor>
            
            <respStmt>
               
               <orgName>Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Herausgeber</note>
                  
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ausgewählte Briefe</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName role="project">Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="deu">Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</orgName>
            </publisher>
            
            <pubPlace>Jena</pubPlace>
            <date type="publication">2023</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons License
                     Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://collections.thulb.uni-jena.de/receive/HisBest_cbu_00028987</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="remarkSource">Konvolut zum Südpalast-Projekt von Robert Froriep; 8. November 1853 bis 3. April 1856</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="MAN"><!-- hier noch Gattungsbegriff enfügen --></bibl>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title level="m" type="main"><!-- hier einen Titel einfügen --></title>
                  <author>
                     <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118861700">
                        <surname>Froriep</surname>
                        <forename>Robert</forename>
                     </persName>
                     </author>
               </titleStmt>
               <extent>
                  <measure type="pages"></measure> <!-- hier den Umfang eingeben -->
               </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher/>
                  <pubPlace>Wiesbaden</pubPlace> <!-- Absendeort eintrage -->
                  <date type="creation">18540118</date> <!-- Datum eintragen -->
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>
                     <p>
                        Signatur: F 100_077
                     </p>
                  </note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</repository>
                  <idno>
                     <idno type="shelfmark">Signatur: F 100_077</idno>
                  </idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p> &lt;p&gt;Dieses Werk wurde in XML/TEI P5 nach &lt;a
               href="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat"&gt;DTA-Basisformat&lt;/a&gt;
               kodiert.&lt;/p&gt; </p>
         </editorialDecl>
         <tagsDecl/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main"
               >Gebrauchsliteratur</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub"
               >Brief</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p>
            Bei der Anstalt müßten unter einem dirigirenden Arzte so-
<lb/>wohl für die Schwimmsäälte als für den Turnsaal männliche
<lb/>und weibliche Gehülfen angestellt und in gewißen Gränzen 
<lb/>unter Aufsicht des Arztes auch für die Restauration nach dem
<lb/>Bade Sorge getragen werden.
<lb/>Die Schwimmbaßins würden je nach der Temperatur
<lb/>des zugeleiteten Thermalwaßers und des zu verwendenden
<lb/>filtrirten Flußwaßers bei verschiedenen Jahreszeiten
<lb/>in verschiedenem Verhältniß (durchschnittlich 1:8) mit
<lb/>beiden Waßern versehen so daß die Baßins jederzeit
<lb/>eine Temperatur von 16° R. böten. Es würde daher 
<lb/>im Sommer verhältnißmäßig sehr wenig heißes, im 
<lb/>Winter, wo es ohnehin im Überfluß vorhanden ist, dagegen
<lb/>mehr Thermalwaßer erforderlich.
<lb/>Da überdieß an der Oos sich leicht eine Waßerkraft
<lb/>und durch diese ein Pumpwerk in Thätigkeit setzen ließe,
<lb/>so könnte man nicht allein größere Mengen von Flußwas-
<lb/>ser nach einem hochliegenden Reservoir zur Speisung
<lb/>mächtiger Sturzbäder und Fontainen heben, sondern
<lb/>auch durch eine einfache Vorrichtung an demselben einige
<lb/>Seebad-Kabinets mit Sturzwellen herstellen.
<lb/>Nach einem ohngefähren Überschlag würde der Bau
<lb/>einer solchen Anstalt (abgesehen von Grund und Boden)
<lb/>etwa 20,000 Gulden kosten. Vier Wärter resp. Wärterin-
<lb/>nen würden jährlich 800 Fl Lohn und der dirigirende Arzt
<lb/>einen Gehalt von 2400 erfordern. Es müßten also (mit 1000 Fl
<lb/>als Zinsen des Anlagekapitals) zunächst jährlich 4200 Fl aus
<lb/>dem Ertrag der Anstalt gedeckt werden. Würde nun die
<lb/>Kur von 1 – 3 Monaten auch nur mit 15 Fl berechnet, so würden
<lb/>im Lauf eines Jahres dazu nur 280 die Kurgebrauchende Gäste
<lb/>erfordert werden. – Wer einzeln das Schwimmbad oder andere Theile
<lb/>der Anstalt benutzen wollte. der hätte für die Woche resp

<pb/>für ein einzelnes Bad verhältnißmäßig höhere Preise zu
<lb/>entrichten.
<lb/>Mit dieser, allerdings nur ohngefähren Berechnung
<lb/>scheint nicht allein die Ausführbarkeit des Ganzen, sondern
<lb/>in der That eine sehr vortheilhafte Rentirung es angeleg-
<lb/>ten Kapitals außer Zweifel gesezt, welche übrigens bei
<lb/>der großen Anzahl der Baden besuchenden Gäste um so
<lb/>mehr einen brillanten Erfolg verspricht, je mehr die
<lb/>Ausführung darauf berechnet wird, durch Schönheit und
<lb/>phantasiereich künstlerischen Schmuck selbst raffinirten An-
<lb/>sprüchen des Geschmacks zu genügen.
<lb/>Die Anstalt müßte und könnte eine besondere Zierde
<lb/>Badens werden, welche ihres Gleichen nirgends fände.
<lb/>
<lb/>Wenn der für diese Anstalt engagirte Arzt, deßen
<lb/>Intereße noch besonders durch eine 10 % betragende
<lb/>Tantième des Rein Ertrages an die Anstalt geknüpft
<lb/>werden müßte und wozu ich mich vorläufig auf 5 Jahre
<lb/>verbindlich machen wollte, – durch seinen Namen der
<lb/>neuen Unternehmung in Deutschland, Frankreich und England
<lb/>sofort Vertrauen zu erwecken im Stande wäre, und wenn 
<lb/>derselbe dieses Vertrauen durch die Leistungen der Anstalt
<lb/>und durch zweckmäßige Äußerungen in der deutschen
<lb/>französischen und englischen medicinischen Literatur und 
<lb/>in der Tagespreße fortwährend aufs Neue in Erinnerung
<lb/>zu bringen verstände, so ist nicht zu bezweifeln, daß durch
<lb/>diese neue Anstalt eine große Anzahl Familien nament-
<lb/>lich auch für den Winter Aufenthalt nach Baden Baden ge-
<lb/>zogen werden würden.
<lb/>Wäre aber Baden mit dieser Anlage vorangegangen,
<lb/>so ist nicht zu befürchten, daß durch Nachahmung der Anstalt irgend
<lb/>ein anderer Ort später eine nachtheilige Concurrenz eröffnen
         </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
