<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="null" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="null"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Signatur: F 100_205<!-- Hier noch die Gattung eintragen --></title>
            <title type="part" n="2"/>
            <author>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118861700">
                  <surname>Froriep</surname>
                  <forename>Robert</forename>
               </persName>
            </author>
            <editor>
               <persName>
                  <surname>Polenz</surname>
                  <forename>Kathrin</forename>
               </persName>
            </editor>
            
            <respStmt>
               
               <orgName>Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Herausgeber</note>
                  
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ausgewählte Briefe</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName role="project">Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="deu">Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</orgName>
            </publisher>
            
            <pubPlace>Jena</pubPlace>
            <date type="publication">2023</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons License
                     Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://collections.thulb.uni-jena.de/receive/HisBest_cbu_00028987</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="remarkSource">Konvolut zum Südpalast-Projekt von Robert Froriep; 8. November 1853 bis 3. April 1856</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="MAN"><!-- hier noch Gattungsbegriff enfügen --></bibl>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title level="m" type="main"><!-- hier einen Titel einfügen --></title>
                  <author>
                     <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118861700">
                        <surname>Froriep</surname>
                        <forename>Robert</forename>
                     </persName>
                     </author>
               </titleStmt>
               <extent>
                  <measure type="pages"/> <!-- hier den Umfang eingeben -->
               </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher/>
                  <pubPlace>Wiesbaden</pubPlace> <!-- Absendeort eintrage -->
                  <date type="creation">18540118</date> <!-- Datum eintragen -->
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>
                     <p>
                        Signatur: F 100_205
                     </p>
                  </note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</repository>
                  <idno>
                     <idno type="shelfmark">Signatur: F 100_205</idno>
                  </idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <xenoData><rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:as="http://www.w3.org/ns/activitystreams#" xmlns:cwrc="http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:geo="http://www.geonames.org/ontology#" xmlns:oa="http://www.w3.org/ns/oa#" xmlns:schema="http://schema.org/" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" xmlns:fabio="https://purl.org/spar/fabio#" xmlns:bf="http://www.openlinksw.com/schemas/bif#" xmlns:cito="https://sparontologies.github.io/cito/current/cito.html#" xmlns:org="http://www.w3.org/ns/org#"/></xenoData><encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p> &amp;lt;p&amp;gt;Dieses Werk wurde in XML/TEI P5 nach &amp;lt;a
               href="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat"&amp;gt;DTA-Basisformat&amp;lt;/a&amp;gt;
               kodiert.&amp;lt;/p&amp;gt; </p>
         </editorialDecl>
         <tagsDecl/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Gebrauchsliteratur</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Brief</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p>
            Dieser Aufgabe zu entsprechen ist aber nicht ohne besondere Schwierigkeit, weil – soll der wißen-
<lb/>schaftliche und namentlich auch der ökonomisch speculative Zweck nicht verfehlt werden,   eine solche
<lb/>Anstalt nicht unbeträchtliche Mittel in Anspruch nimmt; was in Francfurt um so mehr der Fall sein
<lb/>würde, als diese reiche Stadt es schon ihrer eigenen Würde schuldig ist, nicht etwa mit kleinen An-
<lb/>fängen und Versuchen aufzutreten, welche durch die Vergleichung leicht die Wirkung haben könnten,
<lb/>spöttische Bemerkungen hervorzurufen, anstatt das allgemeine Ansehen der Stadt zu erhöhen.
<lb/>
<lb/>Ein zoologischer Garten, der Francfurt würdig und im Stande wäre, eine hervor-
<lb/>ragende Stellung unter derartigen Instituten einzunehmen, würde ein beträchtliches Areal
<lb/>einnehmen müßen, welches als schöner Park sorgfältig angelegt und dabei so angeordnet wäre,
<lb/>daß die Besucher an jeder Stelle von intereßanten Thieren umgeben wären, niemals unbeschäf-
<lb/>tigt weite Wege zurücklegen müßten und neben den ausländischen Thieren auch durch geräumige
<lb/>Gehege unterhalten würden, welche reiche und belebte Gruppen unserer einheimischen Thiere
<lb/>möglichst in den ihnen eigenthümlichen Umgebungen und Verhältnißen darböten.
<lb/>Ein solcher nach den beiliegenden „<hi cert="high" generatedBy="human" rend="underline" xml:space="default">Grundzügen</hi>“ entworfener zoologischer Garten ist in der
<lb/>beigefügten Skizze No I. dargestellt, auf welcher zugleich die Verbindung des zoolog. Gartens
<lb/>mit einer anderen neuen Anlage (einem Südpalaste) angenommen ist. Es ist dieß eine Combina-
<lb/>tion, durch welche dem Francfurter zoologischen Garten sowohl in den Augen der Naturforscher
<lb/>als in denen der Layen der Vorrang vor sämmtlichen bestehenden Zoolog. Gärten, selbst die
<lb/>Pariser und Londoner nicht ausgenommen, gesichert wäre, indem es durch diese Verbindung möglich
<lb/>würde, auch tropische Thiere das ganze Jahr hindurch in offenen Gehegen der Beobachtung dar-
<lb/>zubieten.
<lb/>Der <hi cert="high" generatedBy="human" rend="underline" xml:space="default">Südpalast</hi> nämlich ist, wie dieß der beiliegende gedruckte „<hi cert="high" generatedBy="human" rend="underline" xml:space="default">Plan</hi>“ weiter ausführt,
<lb/>eine Anstalt zum Aufenthalt und zur Heilung solcher Kranken, welche zu ihrer Herstellung
<lb/>eines längeren Aufenthaltes in einem tropischen Klima bedürfen. – Ein sehr umfangrei-
<lb/>cher Glaspalast, der mit den Wohngebäuden der Anstalt in Verbindung gebracht ist, muß
<pb/>zu dem genannten Zweck geräumige immergrüne Gärten mit tropischer Vegetation enthalten, welche
<lb/>offenbar auf unterhaltendere Weise nicht ausgeschmückt werden könnten, als dadurch, daß man sie
<lb/>mit tropischen Thieren bevölkerte, indem, wie dieß auf der beiliegenden Skizze No II angedeu-
<lb/>tet ist, die eine Hälfte des Glaspalast Gartens eine Abtheilung eines zoolog. Gartens darstellt.
<lb/>In einem immergrünen tropischen Garten von 8 Morgen Grundfläche befinden sich hier geräumige
<lb/>Gehege für die meisten selteneren Thiere der Tropen,   die großen reißenden Thiere ausgenommen,
<lb/>welche aus Rücksichten der Sicherheit und der Annehmlichkeit hier nicht wohl unterzubringen sein
<lb/>möchten. Die Gehege aber sind zwischen den Spatzierwegen angebracht, so daß in der einen
<lb/>Hälfte des Glaspalastgartens die Spatziergänger sich nicht bloß deß daselbst herrschenden
<lb/>ewigen Frühlings erfreuen, sondern auch durch die immer wechselnden Spiele so weiter der
<lb/>intereßantesten Thiere angenehmer unterhalten würden, als dieß in einem nur mit leb-
<lb/>losen Kunstgegenständen geschmückten Garten jemals der Fall sein könnte.
<lb/>Die Skizze No. I zeigt dagegen, nach kleinerem Maaßstab entworfen, denselben Südpalast
<lb/>von einem offenen zoologischen Garten von beträchtlicher Ausdehnung umgeben, in welchem nicht bloß
<lb/>die Thiere der gemäßigten und kalten Zonen in weit größeren Gehegen untergebracht sind, sondern
<lb/>die im Winter zu heitzenden Behälter resp. Zwinger für die größeren Thiere der Tropen ihre
<lb/>Stelle finden, während zur Sommerszeit auch die tropischen Thiere (des inneren Gartens) hier offene
<lb/>Gehege von weit größerem Umfang erhalten würden, in denen sie sich so lang es das Klima
<lb/>erlaubt, ungehindert bewegen könnten und in denen durch möglichste Nachahmung ihrer
<lb/>heimathlichen Verhältniße für ihr Wohlbefinden und ihre davon abhängige Fortpflanzung auf
<lb/>das Beste gesorgt wäre. Auf dieser Skizze sind in der That Anordnungen angenommen, welche an
<lb/>Großartigkeit alle Anlagen der Zoological Gardens vo London und des Jardin des plantes
<lb/>zu Paris übertreffen, wo überdieß an eine umfangreiche Tropen Abtheilung der Gärten
<lb/>bis jezt nicht gedacht ist.
<lb/>Würde nun in der nach vorliegenden Grundzügen und Skizzen angenommenen Aus-
<lb/>dehnung der zoologischen Garten in Francfurt angelegt, so würde er zwar unbestritten
<lb/>
         </p>
      </body>
   </text>
</TEI>