<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="null" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="null"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Signatur: F 100-193<!-- Hier noch die Gattung eintragen --></title>
            <title type="part" n="1"/>
            <author>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118861700">
                  <surname>Froriep</surname>
                  <forename>Robert</forename>
               </persName>
            </author>
            <editor>
               <persName>
                  <surname>Polenz</surname>
                  <forename>Kathrin</forename>
               </persName>
            </editor>
            
            <respStmt>
               
               <orgName>Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Herausgeber</note>
                  
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ausgewählte Briefe</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName role="project">Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="deu">Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</orgName>
            </publisher>
            
            <pubPlace>Jena</pubPlace>
            <date type="publication">2023</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons License
                     Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://collections.thulb.uni-jena.de/receive/HisBest_cbu_00028987</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="remarkSource">Konvolut zum Südpalast-Projekt von Robert Froriep; 8. November 1853 bis 3. April 1856</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="MAN"><!-- hier noch Gattungsbegriff enfügen --></bibl>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title level="m" type="main"><!-- hier einen Titel einfügen --></title>
                  <author>
                     <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118861700">
                        <surname>Froriep</surname>
                        <forename>Robert</forename>
                     </persName>
                     </author>
               </titleStmt>
               <extent>
                  <measure type="pages"/> <!-- hier den Umfang eingeben -->
               </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher/>
                  <pubPlace>Wiesbaden</pubPlace> <!-- Absendeort eintrage -->
                  <date type="creation">18540118</date> <!-- Datum eintragen -->
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>
                     <p>
                        Signatur: F 100-193
                     </p>
                  </note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</repository>
                  <idno>
                     <idno type="shelfmark">Signatur: F 100-193</idno>
                  </idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <xenoData><rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:as="http://www.w3.org/ns/activitystreams#" xmlns:cwrc="http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:geo="http://www.geonames.org/ontology#" xmlns:oa="http://www.w3.org/ns/oa#" xmlns:schema="http://schema.org/" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" xmlns:fabio="https://purl.org/spar/fabio#" xmlns:bf="http://www.openlinksw.com/schemas/bif#" xmlns:cito="https://sparontologies.github.io/cito/current/cito.html#" xmlns:org="http://www.w3.org/ns/org#"/></xenoData><encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p> &amp;lt;p&amp;gt;Dieses Werk wurde in XML/TEI P5 nach &amp;lt;a
               href="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat"&amp;gt;DTA-Basisformat&amp;lt;/a&amp;gt;
               kodiert.&amp;lt;/p&amp;gt; </p>
         </editorialDecl>
         <tagsDecl/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Gebrauchsliteratur</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Brief</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p>Allgemeine Grundzüge<lb/>für die Anlage eines Zoologischen Gartens<lb/>in Francfurt a/M.<lb/><lb/>Ein Zoologischer Garten hat folgenden 5 Forderungen Genüge zu leisten:
         <list>
         
         <item>1) er muß geeignet sein, den Sinn für Naturgeschichte des Thierreichs<lb/>anzuregen und zu unterhalten;</item>
         <item>2) er muß dem Naturforscher Gelegenheit geben zu unmittelbarer Beobachtung<lb/>der lebenden Thiere, um dadurch dunkle Theile der Zoologie aufzuklären;</item>
         <item>3) er muß durch Verbindung mit größeren Sammlungen für vergleichende<lb/>Anatomie und Zoologie die wißenschaftliche Aubeute vervollstän-<lb/>digen resp. controliren;</item>
         <item>4) er muß besondere pracktische Aufgaben nach wißenschaftlichem Plane ver-<lb/>folgen, um dadurch der Landwirthschaft und der Hygiene der Men-<lb/>schen neue und nützliche Thatsachen zu liefern;</item>
         <item>5) er muß die von ihm genommenen Thatsachen in wißenschaftlich populärer Wei-<lb/>se dem wißenschaftlichen wie dem größeren gebildeten Publikum mit-<lb/>theilen</item>
         </list>
         <lb/>Nur wenn ein Zoologischer Garten ununterbrochen diesen 5 Forderungen entspricht,<lb/>kann man behaupten, daß er seine Aufgabe erfüllt also Anspruch habe auf die<lb/>öffentliche Beachtung. Nur dadurch kann er dem Ort wo er gegründet wird,<lb/>wirklich zur Ehre gereichen.<lb/>Wir wollen diese Bedingungen einer ehrenvollen Existenz noch im Einzelnen weiter<lb/>besprechen, um dabei zu bezeichnen, was ei der Anlage eines Zoologischen Gartens<lb/>in Francfurt speciell im Auge zu behalten sein möchte, und was dort bereits<lb/>fördernd einer solchen Anlage vorgearbeitet ist.<lb/>ad 1. Um das große Publikum für Zoologie zu intereßiren, braucht man es nur nicht<lb/>dabei zu langweilen; man muß ihm im Gegentheil dabei möglichst viel Genuß und<lb/>Unterhaltung bieten. Es muß also in einem geschmackvoll angelegten großen Garten<lb/>für eine große Anzahl von gesunden kräftigen Thieren reichlich Raum gegeben werden.<lb/>Die Thiere, welche ohne Gefährdung der Sicherheit der Menschen in freien Gehegen<lb/>gehalten werden können, müßen hier besonders weiten Raum erhalten, was sich um<lb/>so leichter ausführen läßt, wenn man immer nicht bloß mehrere Exemplare, Paare, Rudel<lb/>oder Heerden deßelben Thieres zusammenbringt, sondern wie es auch in der freien Natur<lb/>der Fall ist, selbst mehrere Thierarten auf paßende Weise in einem<lb/>Gehege vereinigt; kleinere Vögel müßen nicht in einzelnen kleineren Käfigen<lb/>sondern in großen Volieren zu hunderten zusammengebracht werden; die Affen<lb/>verlangen einige große Affenhäuser, in denen jedesmal mehrere Dutzend ver-<lb/>schiedener, nur an Körperkraft ziemlich gleichstehender Affen gehalten werden, wel-<lb/>che bei dieser Art der Aufstellung eine hauptsächliche und in der That unerschöpfliche<lb/>Quelle von Unterhaltung und Belustigung für alle Klaßen der Beschauer abgeben;<lb/>daßelbe läßt sich bei den Nagern, bei den Wiederkäuern, beid den Einhufern,<lb/>bei den kleineren Raubthieren pp in Ausführung bringen, und selbst bei den großen<lb/>und gefährlichen Raubthieren, bei denen die Sicherung sowohl der Menschen als selbst der<lb/>Thiere untereinander besondere Rücksicht fordert, läßt sich in ähnlicher Weise<lb/><lb/>weit mehr leisten als bis jetzt geschehen ist. Unter allen Umständen muß die Erinne-<lb/>rung an herumziehende Menagerien und deren unvermeidliche Beschränkung auf enge<lb/>Käfige vermieden werden. Die Bärenzwinger zeigen, daß dieß sehr wohl möglich<lb/>ist, aber selbst für die großen tropischen Katzenarten, für Löwen u. Tiger können<lb/>bei richtiger erster Anlage ohne besondere Schwierigkeit sehr geräumige und doch<lb/>vollkommen sichere Circus- u. Zwinger-artige Räume eingerichtet werden, welche<lb/>im Winter nach Art der Pflanzen-Conservatorien überbaut und geheizt wer-<lb/>den, so daß diese schönsten aller Thiere nicht allein in viel freierer Bewegung sondern auch im<lb/>Winter so gut wie im Sommer der Beobachtung dargeboten sind; ungefährliche<lb/>und mindergroße tropische Thiere werden im Sommer im Freien in Gehegen un-<lb/>tergebracht werden können, im Winter aber sind für diese die Gartenräume<lb/>des Glaspalastes zu verwenden. Für die Elephanten und andere Riesenthiere der<lb/>Tropen aber wird man wenigstens große Überwinterungshäuser anlegen<lb/>können, wenn man mehrere derselben, die einander nicht gefährlich werden können,<lb/>in solchen gemeinsamen Winterlocalen zusammenbringt. Bei alledem aber wird<lb/>man bei der ersten Anlage des Gartens, deßen untadelhafte und elegante Haltung<lb/>als selbstverständlich vorausgesezt wird, besonders die Rücksicht beständig im Auge<lb/>behalten müßen, daß die Besucher des zoologischen Gartens nicht unbeschäf-<lb/>tigt durch lange Gänge gelangweilt und ermüdet werden; man muß den Thieren<lb/>viel Raum, den Besuchern dagegen verhältnißmäßig wenig Raum gewähren<lb/>indem man es so anordnet, daß die Besucher an jeder Stelle beständig mehrere<lb/>Thiere vor Augen haben. Bei der Aufstellung der Thiere und der Einrichtung<lb/>und Ausschmückung ihrer Gehege und Behälter muß das Terrain, die Bodenbe-<lb/>schaffenheit, dieVegetation und selbst die Architectur der Heimath der Thiere<lb/>möglichst nachgeahmt werden, In dieser Beziehung kann leicht weit mehr ge-<lb/>schehen als in den meisten der bestehenden zoologischen Gärten. Es kann aber<lb/>namentlich bei der Verbindung des Zoologischen Gartens mit einem Süd-<lb/>palaste in dem im Innern des Glaspalastes angebrachten Theile des zoolo-<lb/>gischen Gartens, wo ohnehin eine tropische Vegetation verhanden sind muß<lb/>vieles höchst überraschende geleistet werden, wovon man jezt nirgends<lb/>eine Ahnung hat. Ein Blick auf Skizze II wird genügen, um die Überzeugung<lb/>zu gewähren, daß in diesem künstlichen Tropenklima den seltensten Thieren ihre<lb/>heimathliche Vegetation durchgängig ohne Schwierigkeit beizugeben wer-<lb/>den kann. Während der Besucher des offenen zoologischen Gartens nach<lb/>Skizze I in der That an jedem Punkte des Gartens immer mindestens von<lb/>4-6 verschiedenen Thierbehältern oder Gehegen unmittelbar umgeben<lb/>ist und kann eine Stelle in den Anlagen aufgefunden werden kann, wo<lb/>der Spatziergänger nicht mehrere der intereßantesten Thiere zunächst<lb/>um sich hätte, so ist vollends der innere Garten mit exotischen Thieren<lb/>dergestalt gefüllt, daß dadurch andere kostbare Auschmückungen dieser<lb/>tropischen Gärten fast ganz entbehrlich werden. Eine auf dem Continent<lb/>noch ganz unbekannte Erweiterung zoologischer Gärten aber würde<lb/>hier allein möglich sein, nämlich die Anlage von 4 großen (50‘ langen, 5‘ hohen<lb/>und 12‘ breiten) mit durchsichtigen Glaswänden versehenen Fischbehältern<lb/>(s. g. Marine Vivarien) 4 Fuß über der Erde, welche nach Dr. Warringtons inter-<lb/><lb/>eßanten Beobachtungen, wenn sie lebende Pflanzen u. Thiere zugleich enthalten, Jahrelang<lb/>ohne Erneuerung des süßen oder salzigen Waßers Fischen, Krustaceen und Mollusken<lb/>einen sicheren Aufenthalt gewähren u. dem Publikum fast ohne alle Kosten die anzie-<lb/>hendsten und unerwartetsten Schauspiele bieten. Solche „Marine Vivarien“ <lb/>von hinlänglicher Größe aber sind in der That nur in einem Glaspalaste möglich<lb/>da sie im Freien in jedem Winter einfrieren würden u. bei so häufiger Un-<lb/>terbrechung niemals gedeihen könnten.<lb/>ad 2. Für den Naturforscher haben nur solche Aufstellungen von Thieren Werth, wobei die<lb/>Thiere möglichst in ihren natürlichen Verhältnißen gehalten werden; Hier also wird<lb/>die Einrichtung sehr großer Gehege, die Verbindung von ganzen Familien u. Rudeln<lb/>resp. mindestens von Paaren, namentlich die Gewährung aller für ungestörte Fortpflan-<lb/>zung erforderlichen Bedingungen wesentliches Bedürfniß. Es ist nämlich nicht zu<lb/>Bestreiten, daß man von den Thieren eines zoologischen Gartens nur dann sagen<lb/>kann, sie befinden sich wirklich in den ihrer Natur entsprechenden Verhältnißen,<lb/>wenn sie in dem Zool. Garten Jungeaufbringen. Dieß ist also der eigentliche<lb/>Schwerpunkt eines Zoologischen Gartens und dieser giebt eine Menge Rücksich-<lb/>ten an die Hand, welche jezt noch fast überall gänzlich vernachläßigt sind.<lb/>Vor allem aber wird man dieß rücksichtlich der die Tropen bewohnenden Thiere<lb/>behaupten können. Diese sind jezt überall mehr oder minder in enge Über-<lb/>winterungshäuser eingepfercht, wo sie sich in ganz unnatürlichen Verhältnis-<lb/>sen befinden, im Südpalast dagegen wird am z. B. für tropische Vögel Volieren<lb/>mit Bruth Vorrichtungen anlegen könne, eben so gut wie sie jezt in den<lb/>zoologischen Gärten den einheimischen Vögeln gewährt werden etc. etc. <lb/>Man wird ferner künstliche Brütung der Vogeleier, man wird künstliche<lb/>Befruchtung der Fisch- u. Reptilien-Eier einrichten können und endlich selbst<lb/>für die größten u. seltensten Thiere auf mannichfaltige Weise allmälig<lb/>dieselben Resultate zu erzielen suchen müßen. Nur durch beständige<lb/>Berücksichtigung dieser Seite der Aufgabe wird man in der Kunst der<lb/>Pflege exotischer Thiere nützliche Fortschritte machen und im Stande sein<lb/>dem Naturforscher wirklich werthvolles Material zur Beobachtung zu<lb/>liefern. <lb/>ad 3. Dap die wißenschafltiche Aufgabe des zoologischen Gartens aber in Francfurt<lb/>auch der Unterstützung durch das weitere Material vergleichend-anatomischer<lb/>und zoologischer Präparaten Sammlungen nicht entbehren werde, dieß wird<lb/>man leicht zugeben, wenn man dabei an das Senkenbergsche Institut mit seinen<lb/>reichen Sammlungen denkt. Diese Sammlungen aber würden durch den zoologi-<lb/>schen Garten und deßen leider mir nie ganz zu vermeidenden Verluste rasch<lb/>eine bei weitem höhere Wichtigkeit erlangen, wenn man die Einrichtung<lb/>träfe, daß für die Sammlungen des Südpalastes nur zurückbehalten würde<lb/>was bereits in denen des Senkenbergschen Institutes vorhanden ist und<lb/>wenn man namentlich die Regel beobachtete, von jedem gestorbenen Thiere<lb/>die anatomischen Präparate abzugeben und nur die zum Ausstopfen zu<lb/>verwendenden Häute für die mehr der populären Unterhaltung<lb/>gewidmeten Sammlungen des Südpalastes künstlerisch zu bearbeiten. Es<lb/><lb/>ist nicht zu beweisen, daß bei solchem Verfahren das Senkenbergsche Institut bald<lb/>mit den Kabineten von Paris, Leyden und Berlin wetteifern könnte. Eine wißen-<lb/>schaftliche Direction des zoologischen Gartens würde hier im Stande sein, für<lb/>beide Institute überraschende Bereicherungen zu sichern, die ohne planmäßiger<lb/>Verfahren verloren gehen würden. Ohne Zweifel würde hier die Verwaltung<lb/>des Senkenbergschen Institutes gern entgegenkommen und durch Zusammenwirken<lb/>bezüglich neuer Erwerbungen (selbst durch auszusendende Sammler) so wie durch beson-<lb/>dere Berücksichtigung der Zoologie in der Bibliothek und in der zootomischen Sammlung<lb/>bald in Francfurt das reichste Material zu zoologischen und zootomischen Forschun-<lb/>gen zusammenbringen.<lb/>Zu den Zwecken der zoologischen Forschung wird überdieß ein Photograph<lb/>anzustellen sein, welcher ohnehin auch für mehrere andere Zwecke dem<lb/>Südpalaste nicht fehlen dürfte und deßen zoologische Portrait Darstellungen<lb/>leicht einen nicht unerheblichen Ertrag für die Kaße des zoologischen Gartens<lb/>abwerfen könnten.<lb/>ad 4. Hieran schließt sich die 4te Bedingung an, wodurch vor Allem dem zoologischen <lb/>eine praktische Bedeutung gegeben werden kann. Indem man nämlich be-<lb/>scindere wißenschaftliche und landwirthschaftliche Plane consequent verfolgt wird<lb/>man im Stande sein, höchst intereßante Fragen bezüglich der Fortpflanzung der<lb/>verschiedenen Thierarten zu lösen; man wird Bastarderzeugungen erzielen und sie<lb/>der Landwirthschaft darbieten; man wird sich mit der Acclimatisirung exoti-<lb/>scher Thiere, welche nützlich werden könnten, mit Erfolg beschäftigen; man wird<lb/>durch künstliche Brütung und Befruchtung neue Wege zur Vermehrung des Nati-<lb/>rual Reichthums eröffnen; man wird auch manche für den Menschen wichtige<lb/>Fragen bezüglich der Einwirkung klimatischer u. a. Verhältniße auf Entste-<lb/>hung und Heilung von Krankheiten lösen können; deswegen wird eine<lb/>besondere Experimentir Anstalt mit dem Zoologischen Garten verbunden<lb/>werden müßen u. bei Besetzung der Officianten Stellen des Zoologischen Gar-<lb/>tens mit Umsicht darauf Rücksicht zu nehmen sein, zu diesem hochwichtigen Theil<lb/>der Aufgabe die geeigneten Kräfte zu vereinigen. In Bezug auf diese Auf-<lb/>gabe der Anstalt namentlich wird die wißenschaftliche Befähigung des <lb/>Directors der zoologischen Anstalt von vorwiegendem Einfluß sein. Es<lb/>wird aber, um darüber der wißenschaftlichen Welt eine Controle einzu-<lb/>räumen u. die Thätigkeit des Directors auch in dieser Richtung stets<lb/>lebendig zu erhalten, vorzugsweis zweckmäßig sein,<lb/>ad 5. ein Journal in freien Heften einzurichten, welches die mehrseitige Augabe<lb/>hätte	1) die neuen Anschaffungen und Veränderungen in dem Bestande zur öf-<lb/>fentichen Kenntniß zu bringen, wobei zugleich<lb/>2) durch geschickte Anordnung der Überstand vermieden werden könnte<lb/>daß, wie dieß bei anderen zoologischen Gärten der Fall ist, die <lb/>Verzeichniße des Bestandes der Anstalten immer ein unrichtiges, mit<lb/>der Wirklichkeit nicht übereinstimmendes Bild geben und verwirrend<lb/>auf die Besucher zurückwirken.<lb/>3) es wird durch die in wißenschaftlich populärem Tone gehaltenen<lb/><lb/><lb/><lb/></p>
      </body>
   </text>
</TEI>
