<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Untitled Document</title>
        <author>Admin</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>no publication statement available</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Written by OpenOffice</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        der Plan
        <hi rend="color(#FF0000)">nach</hi>
        <hi rend="color(#FF0000)" />
        besonnenster Durcharbeitung bei einem Project stehen bleiben müßte, welches allerdings
      </p>
      <p>durch scheinbar übermäßigen Umfang im ersten Moment Zweifel gegen sich hervorrufen könnte. Der natürlich-</p>
      <p>ste würde sein, einen Stadttheil mit vielen einzelnen Häusern u. Vergnügungslocalen anzulegen und unter</p>
      <p>einer immensen Glashülle abzuschließen; dieß würde aber die Kosten ganz ins Unmöglicher steigern.</p>
      <p>
        Ökonomischer wird derselbe \
        <hi rend="strikethrough">dadurch</hi>
        / erreicht,
        <hi rend="strikethrough">daß</hi>
        wenn man eine Anzahl von
        <hi rend="strikethrough">200</hi>
        etwa 300 Wohnungen, (daran jede einen
      </p>
      <p>billigen Anspruch an Behaglichkeit durch Benutzung mehrerer Zimmer, wie die gerade der Einzelne nach sei-</p>
      <p>
        nen Lebensgewohnheiten bedarf, befriedigt) in einem großen Hotel vereinigt
        <hi rend="strikethrough">werde</hi>
        , welches mit
      </p>
      <p>einem Glaspalast so in Verbindung gesetzt ist, daß alle Zimmer dasselbe an dem künstlichen Klima</p>
      <p>
        des Glaspalastes theilhaben. Dadurch entsteht ein sehr großes Hotel
        <hi rend="strikethrough">und</hi>
        in einem entsprechend großen
      </p>
      <p>Glaspalast, in welchem sodann noch möglichst viele Veranstaltungen für den mannigfaltigsten Lebens-</p>
      <p>
        genuß
        <hi rend="strikethrough">für</hi>
        aller Bewohner getroffen sind.
      </p>
      <p>Das immense dieses Baues aber muss durch Schönheit \ der Formen und Reichthum / des Schmuckes ausgezeichnet sein, und</p>
      <p>
        zwar nicht bloß damit es auf die darin
        <hi rend="color(#FF0000)">consignirten</hi>
        Bewohner einen möglichst erheiternden und
      </p>
      <p>befriedigenden \ xxx / Eindruck mache, sondern abermals wegen der schon angeführten Forderung wahrer</p>
      <p>
        Humanität,
        <hi rend="strikethrough">um</hi>
        damit die Benutzung des neuen großartigen Heilinstitutes allen Vermögensverhältnissen
      </p>
      <p>
        zugänglich
        <hi rend="strikethrough">zu machen</hi>
        wird. – Dies scheint einen Widerspruch zu enthalten, \ da / das koloßale wird
        <hi rend="strikethrough">ja</hi>
        durch
      </p>
      <p>Schönheit \ und Glanz / der Ausführung nur noch kostbarer \ wird /. Dieser Widerspruch ist nur ein scheinbarer.</p>
      <p>
        Es gibt bei uns Gottlob immer noch viel mehr Gesunde, als Kranke;
        <hi rend="strikethrough">und</hi>
        es giebt \ aber / unter den
      </p>
      <p>Gesunden immer \ unendlich / viel mehre, welche ihr \ überflüßiges / Mittel lieber ihrem Vergnügen opfern, als \ daß sie / es für Linderung</p>
      <p>
        der Leiden ihrer Mitmenschen
        <hi rend="strikethrough">zu</hi>
        widmen. Diese moralische Unvollkommenheit der menschlichen Natur, (ja
      </p>
      <p>
        bekanntlich noch traurigere Verirrungen
        <hi rend="strikethrough">derselben</hi>
        ) können aber
        <hi rend="strikethrough">darin</hi>
        einige
        <hi rend="color(#FF0000)">Versöhnung</hi>
        <hi rend="color(#FF0000)">/Verhöhung</hi>
        finden, wenn
      </p>
      <p>
        sie dazu benuzt wird, daß man durch die
        <hi rend="strikethrough">den</hi>
        jenen Schwächen und Fehlern geopferten Geldmittel Dinge
      </p>
      <p>
        herbeischafft, welche
        <hi rend="strikethrough">bei</hi>
        in den gewöhnlichen Verhältnißen unmöglich erscheinen, so sehr sie sich auch als
      </p>
      <p>
        <hi rend="strikethrough">all</hi>
        gemein
        <hi rend="strikethrough">Gutes</hi>
        <hi rend="color(#FF0000)">nützlich</hi>
        und Wohlthätig
        <hi rend="strikethrough">es</hi>
        empfehlen mögen. Nach diesem Princip nun soll die \
        <hi rend="color(#FF0000)">lange</hi>
        /
        <hi rend="color(#FF0000)" />
        Neugier
      </p>
      <p>und Vergnügungs Sucht der Gesunden dazu verwandt werden, den Leidenden eine Hülfe</p>
      <p>
        \zugänglich zu machen
        <note xml:id="_ftn0" place="foot" n="1">Und damit erfand er die Lotterie wie wir sie aus der ARD kennen. Interessant ist hierzu bspw. auch : https://www.youtube.com/watch?v=9PK-netuhHA</note>
        / welche an und für sich unerschwingliche Geldmittel zu erfordern scheint. Macht man das neue
      </p>
      <p>
        Heilinstitut so groß und so schön, daß es
        <hi rend="strikethrough">\</hi>
        <hi rend="strikethrough">dadurch</hi>
        <hi rend="strikethrough">/</hi>
        zu einem der ersten Schaustücke Europas
        <hi rend="strikethrough">gestempelt</hi>
      </p>
      <p>
        wird, so werden
        <hi rend="strikethrough">nicht allein</hi>
        hunderttausende herbeiströmen, einen Theil ihres Über-
      </p>
      <p>
        flußes
        <hi rend="strikethrough">in reichlichem Maaß</hi>
        <hi rend="strikethrough">e</hi>
        am Eingang hergeben und man wird dadurch in den Stand gesezt
      </p>
      <p>
        sein, die Wohnung
        <hi rend="color(#FF0000)">en</hi>
        \und sonstigen Bedürfniße/
        <hi rend="strikethrough">für die</hi>
        der Leidenden selbst in diesem kostbaren Gebäude vollständig
      </p>
      <p>
        zu denselben Preisen zu gewähren, wie sie in derselben
        <hi rend="color(#FF0000)">Gegend</hi>
        \außerhalb des Glaspalastes/ die natürlichen und durch den
      </p>
      <p>
        Verkehr
        <hi rend="color(#FF0000)">festgestellten</hi>
        <hi rend="color(#FF0000)" />
        <hi rend="strikethrough">auch</hi>
        sind.
      </p>
      <p>Hierdurch möchte hinreichend nachgewiesen sein, daß das übermäßige in Dimension und</p>
      <p>
        Pracht, welches dem Plan
        <hi rend="strikethrough">hier und da</hi>
        zum Vorwurf gemacht
        <hi rend="strikethrough">worden ist</hi>
        \werden könnte/, keineswegs bloß aus
      </p>
      <p>einer Überschwänglichkeit der Phanatasie oder einer sonstigen frivolen Laune hervorgegan-</p>
      <p>
        gen ist, sondern recht wesentlich in den Forderungen einer
        <hi rend="color(#FF0000)">höhern</hi>
        Humanität wurzelt und
      </p>
      <p>
        also aus dem \tiefsten Grund des ärztl./ Berufs
        <hi rend="strikethrough">des Arztes</hi>
        selbst hervorgeht.
      </p>
      <p>
        Da das Klima, welches wir gebrauchen vorzugsweise
        <hi rend="strikethrough">, wenigstens</hi>
        im Süden gesucht und gefunden wird,
      </p>
      <p>
        so wird das \palastartige/ Institut
        <hi rend="strikethrough">zweckmäßig</hi>
        ebenso bezeichnend als kurz der
        <hi rend="underline">Südpalast</hi>
        <hi rend="underline" />
        genannt werden können,
        <hi rend="color(#FF0000)">als</hi>
        <hi rend="color(#FF0000)" />
      </p>
      <p>wohl sein Klima vor dem des Südens den Vorzug voraus haben wird, daß es auch nach Seite der</p>
      <p>Wärme niemals ein gehöriges Maaß überschreiten wird, was im Süden der Fall ist und die armen Leidenden</p>
      <p>
        auch dort zu einem Nomadenleben nöthigt, welches bei
        <hi rend="strikethrough">so</hi>
        \krankhaft/
        <hi rend="color(#FF0000)">verletzbaren</hi>
        Naturen zu einer fast nicht zu
      </p>
      <p>verleugnenden Belästigung wird. Der Südpalast wird die Aufgabe lösen, daß seine Temperatur nie</p>
      <p>unter 13°R und nie über 15°R steht.</p>
      <p>Obwohl die Krankheitsformen, für deren Heilung ein zünftiges Klima und eine gleichmäßig tem-</p>
      <p>
        perierte Luft unentbehrliches Bedürfniß ist,  unzählig \genannt werden muß/
        <hi rend="strikethrough">sind</hi>
        , so sind doch einige vorzugsweise
        <hi rend="color(#FF0000)">daselber</hi>
        <hi rend="color(#FF0000)" />
      </p>
      <p>
        bedürftig und für diese ist der
        <hi rend="underline">Südpalast</hi>
        auch spezieller noch mit weiteren Vorkehrungen zu versehen
      </p>
      <p>
        <hi rend="strikethrough">welche</hi>
        \
        <hi rend="color(#FF0000)">wodurch</hi>
        / systematisch angeordneten Kurarten möglich
        <hi rend="strikethrough">machen</hi>
        \werden/, die durch ihre Vollständigkeit auch mehr
      </p>
      <p>
        zu leisten vermögen als dies bei dem jetzigen  Zustand des Heilapparates der Fall ist. Es
        <hi rend="color(#FF0000)">mögen</hi>
        hier,
      </p>
      <p>wo es um medicinische Ausführungen sich nicht handeln kann, dieselben nur kurz genannt werden. Es</p>
      <p>
        sind hauptsächlich
        <hi rend="underline">Brustkranke</hi>
        (namentlich diejenigen mit eigentlicher SchwindsuchtsAnlage) ferner
      </p>
      <p>
        <hi rend="underline">Nerven</hi>
        <hi rend="underline">kranke</hi>
        mancher Art, und
        <hi rend="underline">schwächliche verkümmerte Kinder</hi>
        <hi rend="underline">,</hi>
        denen der Südpalast Hülfe bietet.
      </p>
      <p>Nur von den leztern sey vergönnt noch einige Worte beizufügen. Solche Kinder, die einem</p>
      <p>siechen Leben und fast unausweichlich Verkrümmungen und Verkrüppelungen ihres Körpers entgegensehen,</p>
      <p>sind jetzt fast ohne Hülfe; man schickt sie in Salzbäder und Seebäder, läßt sie etwas turnen und</p>
      <p>bringt sie allenfalls in ein orthopädisches Institut, welches eigentlich andere Aufgaben verfolgt; –</p>
      <p>jeder Arzt wird aber der Behauptung beistimmen, daß auf diese Weise fast nie etwas erreicht</p>
      <p>wird, – in der That, während der Zeit wo der Körper in fortwährender Weiterentwicklung be-</p>
      <p>griffen ist, können so fragmentarische Einwirkungen auch nichts leisten, am wenigsten wenn immer</p>
      <p>von Zeit zu Zeit und zwischen hinein selbst monatelang eine feuchte kalte Luft die Entwicklungsvor-</p>
      <p>gänge, die ohnehin nur schwach vor sich gehen, unterbricht und die Kräfte der Kinder heruntersezt. Für</p>
      <p>diese ganz besonders soll der Südpalast durch Bäder, Gymnastik jeder Art, warmen</p>
      <p>
        Aufenthalt und erheiternde Beschäftigung \ eine Kur / bieten, die sich bei den Ärzten den
        <hi rend="color(#FF0000)">Rufen</hi>
        einer fast
      </p>
      <p>idealen Vollständigkeit erwerben soll und durch ihre Erfolge bald die allgemeinste Beachtung</p>
      <p>finden wird.</p>
      <p>Theils in der Bedeutung als Vergnügungs\mittel/, theils u. weit mehr als man dieß jezt ahnt, in</p>
      <p>der höhern Bedeutung als \ Theil eines großartigen / Heilapparates wird der Südpalast nun u. a. folgendes in seiner</p>
      <p>
        Einrichtungen enthalten; was hier
        <hi rend="strikethrough">alles</hi>
        ohne weitere Bemerkung nur genannt werden möge:
      </p>
      <p>gesunde, gut ventilirte und gleichmäßig \ temperirte d.h. / erwärmte oder gekühlte Wohnungen, immergrüne exotische</p>
      <p>
        Gärten mit Springbrunnen etc, große freie Plätze \ eine
        <hi rend="color(#FF0000)">xxx</hi>
        <hi rend="color(#FF0000)" />
        /, Speise und Unterhaltungssäle, ein
        <hi rend="strikethrough">en</hi>
        <hi rend="strikethrough" />
        Concert
      </p>
      <p>
        und Schauspielsaal, und Gartentheater, Spielsäle, Billards,
        <hi rend="strikethrough">einen</hi>
        \ein/ Ballsaal, eine der schönsten Pano-
      </p>
      <p>
        rama gewährende Spatziergallerie,
        <hi rend="strikethrough">eine</hi>
        \ein/ Reithofe mit
        <hi rend="strikethrough">trefflichem</hi>
        gutbesetzen Marstall, Kegelbahnen, Schieß-
      </p>
      <p>stände zum Pistolen u. Armbrustschießen, eine Voliere für exotische Vögel u. a. Thiere, naturhistorische Sammlungen</p>
      <p>
        für das Bedürfniß gebildeter
        <hi rend="strikethrough">Dilettan</hi>
        Laien, Journal und Lesezimmer, Bibliothek, mancherlei Kunstsammlungen, Säle
      </p>
      <p>für Übung der \ schönen / Künste, \ ein / permanente Gemäldeausstellung, \ u. / Palmenhaus, \ zwei / große Schwimmteiche, Dampf u. Sole-</p>
      <p>
        bäder,
        <hi rend="strikethrough">u.</hi>
        eine antike
        <hi rend="strikethrough">s</hi>
        <hi rend="strikethrough" />
        Palustra für die gymnastischen Übungen etc. etc. Rechnet man dazu, daß die Verwal-
      </p>
      <p>tung die Aufgabe haben wird, immer aufs Neue durch die schönsten ästhetischen Genüße das Leben in dem</p>
      <p>Südpalaste zu dem unterhaltendsten und. genußreichsten zu machen, so wird man an einer belebenden</p>
      <p>Einwirkung eines solchen Aufenthaltes \ in einem Klima ewigen Frühlings / nicht zweifeln. Es wird sich aber zugleich die Befürchtung</p>
      <p>aufdrängen, ob es auch möglich sein werde, die Kosten eines solchen Etablißements mit einer derartigen</p>
      <p>Verwaltung zu decken. Dieß führt zu einer kurzen Übersicht des Calcüls, welches natürlich</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
