<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Untitled Document</title>
        <author>Admin</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>no publication statement available</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Written by OpenOffice</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>dem Project zu Grunde gelegt werden müßte, wenn man daßelbe zu einem Plan erheben wollte.</p>
      <p>Nach den oben ausgesprochenen Bedingungen würde ein Glasbau, welcher mindesten 360.000 □ Fuß bedeckt</p>
      <p>und ein Hotel welches außer den nöthigen Wirtschaftsräumen und Officianten Wohnungen u. Gesellschaftslocalitäten</p>
      <p>mindestens 320 Zimmer für die Kurgäste enthält angenommen; die Baupreise werden nach den theuersten bekann-</p>
      <p>
        ten Preisen (für den Glaspalast) von London
        <hi rend="strikethrough">(</hi>
        u. (für die übrigen Gebäude) von Berlin
        <hi rend="strikethrough">angewiesen</hi>
        \berechnet/, welche überall
      </p>
      <p>in Deutschland mehr als ausreichend sich erweisen müßten; die Ausstattung dees ganzen Etablissements ist sorg-</p>
      <p>fältig bis ins Detail erhoben u. so ergiebt sich ein Anlangenbedarf­­</p>
      <p>Für den Glasbau -- 700 000 Th</p>
      <p>Für die übrigen Bauten -- 1,072 800</p>
      <p>Für die Ausstattung -- 141 000</p>
      <p>1 913 800</p>
      <p>XXXXX -- 86 200</p>
      <p>2,000 000 Th.</p>
      <p>Die Kosten des Betriebes berechnen sich auf jährlich 110 000 Th</p>
      <p>Die Zinsen 80 000 --</p>
      <p>Gesamtausgaben 190 000 --</p>
      <p rend="underline">Deckung:</p>
      <p>
        Die Wohnungen &amp; Zimmer à
        <hi rend="color(#FF0000)">1 TH</hi>
        <hi rend="color(#FF0000)" />
        nur während der 6 Sommermonate 320 x 180 = 52,600
      </p>
      <p>
        Eintrittsgelder
        <hi rend="strikethrough">nur</hi>
        à 1 TH unter der Annahme es kommen nicht mehr Kranke nach Wiesb.
      </p>
      <p>
        Als schon jetzt
        <hi rend="color(#FF0000)">näml.</hi>
        circa 60 000 (30 000 Kurgäste und 30 000
        <hi rend="color(#FF0000)">xxxx</hi>
        )	60 000
        <hi rend="sup">x)</hi>
      </p>
      <p>
        Eintrittsgelder für besondere Kunstleistungen (wofür
        <hi rend="color(#FF0000)">wöchentlich</hi>
        in den Ausgaben
      </p>
      <p>etat 500 Th aufgenommen sind) wöchentlich nur 250 Besucher à 2 Th = 26 000</p>
      <p>Ertrag der Reitkurse bei 12 Pferden 					7440</p>
      <p>Wirthschaftspacht							8000</p>
      <p>
        Kurkosten 1
        <hi rend="color(#FF0000)">Feodor</hi>
        pro Monat bei einem Bestand von 200 internen und externen Kuranden 26400
      </p>
      <p>Ertrag der Bade Anstalten für Bade Abonnements monatl nur 84 und täglich</p>
      <p>82 einzelnen Schwimmbäder 					12 000 / 22 000</p>
      <p>Gesamt Einnahmen mindestens	197 440 Th</p>
      <p>Gesamt Ausgaben 			190 000</p>
      <p>Überschuß 				7440</p>
      <p>Zu vorstehender Übersicht der Einnahmen ist im Allgemeinen zu bemerken, daß wenn man zugiebt, daß</p>
      <p>
        sich durch den Südpalast selbst die
        <hi rend="color(#FF0000)">Fremdenfrequenz</hi>
        von Wiesbaden
        <hi rend="color(#FF0000)">unzweifelhaft heben</hi>
        wird, auch
      </p>
      <p>zugegeben werden muß daß ohne Ausname alle gemachten Ansätze sich mehr oder minder beträchtlich</p>
      <p>steigern werden.</p>
      <p>
        Diese Annahme einer gesteigerten Fremdenfrequenz v. Wiesbaden ist aber um so
        <hi rend="color(#FF0000)">unbedenklicher</hi>
        als sie in
      </p>
      <p>der That die allgemeine Ansicht der Bewohner Wiesbadens ist, welche dem Plan, den Südpalast in</p>
      <p>
        Wiesbaden zur Ausführung zu bringen
        <hi rend="color(#FF0000)">xxx</hi>
        so allgemeine und erfreuliche
        <hi rend="color(#FF0000)">Theilnahme</hi>
        verschafft hat.
      </p>
      <p>Und in der That wird man wohl mit recht behaupten können, daß Wiesbaden von dem Südpalast</p>
      <p>
        [seitlicher Rand] weit höherer
        <hi rend="color(#FF0000)">xxx</hi>
        ohne jede bedenkliche Nebenwirkung eine s.g. Wintersaison erhalten
      </p>
      <p>
        wird als von Einrichtung eines
        <hi rend="color(#FF0000)">Winterspiels</hi>
        , welches jetzt von der allgem.
        <hi rend="color(#FF0000)">Xxx</hi>
        . i. Wiesbaden
      </p>
      <p>verlangt wird, als beruhe darauf die weitere Entwicklung des Badeortes.</p>
      <p>R. Froriep</p>
      <p>
        [Unterer Rand der Seite]
        <hi rend="sup" />
        <hi rend="sup">x)</hi>
        Zu dieser Position ist zu bemerken, daß dem Zweck der Anstalt entsprechend der Eintrittspreis wohl 2Th sein muß und daß die Zahl der Wiesbaden
      </p>
      <p>besuchenden Fremden nach dem Bau des Südpalastes unbedenklich auf das doppelte gesetzt werden kann, was statt 60 000 Thalern schon</p>
      <p>allein 240 000 Th betragen wird, wobei noch zu beachten ist, daß bei einem Großtheil der Fremden in Wiesbaden an-</p>
      <p>genommen werden kann, daß sie den Südpalast öfters besuchen, also entweder Monats- oder Saisons oder Jahresabonements</p>
      <p>zahlen werden u. dadurch diese Summe noch beträchtlich erhöhen; wie auch von den Einwohnern Wiesbadens bei einem</p>
      <p>mäßigen Abonnementspreis eine nicht unbeträchtliche Betheiligung anzunehmen sein wird.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
