<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>


<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Signatur: F 100_054<!-- Hier noch die Gattung eintragen --></title>
            <title type="part" n="1"></title>
            <author>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118861700">
                  <surname>Froriep</surname>
                  <forename>Robert</forename>
               </persName>
            </author>
            <editor>
               <persName>
                  <surname>Polenz</surname>
                  <forename>Kathrin</forename>
               </persName>
            </editor>
            
            <respStmt>
               
               <orgName>Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Herausgeber</note>
                  
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ausgewählte Briefe</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName role="project">Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="deu">Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</orgName>
            </publisher>
            
            <pubPlace>Jena</pubPlace>
            <date type="publication">2023</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons License
                     Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://collections.thulb.uni-jena.de/receive/HisBest_cbu_00028987</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="remarkSource">Konvolut zum Südpalast-Projekt von Robert Froriep; 8. November 1853 bis 3. April 1856</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="MAN"><!-- hier noch Gattungsbegriff enfügen --></bibl>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title level="m" type="main"><!-- hier einen Titel einfügen --></title>
                  <author>
                     <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118861700">
                        <surname>Froriep</surname>
                        <forename>Robert</forename>
                     </persName>
                     </author>
               </titleStmt>
               <extent>
                  <measure type="pages"></measure> <!-- hier den Umfang eingeben -->
               </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher/>
                  <pubPlace>Wiesbaden</pubPlace> <!-- Absendeort eintrage -->
                  <date type="creation">18540118</date> <!-- Datum eintragen -->
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>
                     <p>
                        Signatur: F 100_054
                     </p>
                  </note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</repository>
                  <idno>
                     <idno type="shelfmark">Signatur: F 100_054</idno>
                  </idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p> &lt;p&gt;Dieses Werk wurde in XML/TEI P5 nach &lt;a
               href="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat"&gt;DTA-Basisformat&lt;/a&gt;
               kodiert.&lt;/p&gt; </p>
         </editorialDecl>
         <tagsDecl/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main"
               >Gebrauchsliteratur</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub"
               >Brief</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p>
            Ew. Präsident Vollpracht in Wiesbaden 
<lb/>Weimar 28 April 1854.
<lb/>
<lb/>Hochzuverehrender Herr Präsident!
<lb/>
<lb/>Seit dem 7. Febr. d. J. als ich mir erlaubte zu den Acten des herzogl. Finanzministeriums ein Exposé betreffend
<lb/>meinen Südpalast an Ew. Hochwohlgeboren zu überreichen habe ich von dieser Angelegenheit kaum etwas gehört
<lb/>nur in neuster Zeit ist mir auf fortgesezte Bemühung von außen her eine Mittheilung geworden, wonach ich annehmen
<lb/>muß, daß die Aussichten, meinen Plan in Wiesbaden zur Ausführung zu bringen, verschwunden sind, da die Meinung, es
<lb/>werde nach den Bestimmungen der Conceßionsurkunde der KurhausActienGesellschaft mit Umgehung der öffentlichen Submißion
<lb/>eine Verlängerung des bis dahin bestandenen für Wiesbaden so wenig ergiebigen Spielpachtvertrages nicht
<lb/>möglich sein, sich als unrichtig erwiesen hat. Dadurch sind alle Erwartungen vereitelt, die sich auf die Offer-
<lb/>ten neuer sich bewerbender Spielpachtgesellschaften gründen ließen. Diese Offerten näherten sich demjenigen
<lb/>was die badische Regierung aus dem Spielpacht in Badenbaden zieht, wo Benazet  von diesem Jahr an
<lb/>127 400 Gulden jährlichen Pacht (an Pacht früher 45 400 Fl) zahlt u. sonstige jährlicheb Leistungen im Betrag von 82 400 Fl
<lb/>übernommen hat, die Form in welcher zu allseitigem Vortheil
<lb/>die künftig nach diesem Maaßstab auch in Wiesbaden von dem Spielpächter zu übernehmenden Leistungen sofort auch die Ausführung
<lb/>meines Südpalastes u. einer großartigen Trinkhalle möglich gemacht hätte glaube ich befriedigend angegeben zu haben. Ich kenne die Gründe
<lb/>nicht, welche bestimmt haben mögen so große Vortheile von der Hand zu weisen u. habe auch kein Recht
<lb/>danach zu fragen, so nahe ich dabei betheiligt bin, aber E. Hochwohlgeboren werden es nicht unangemeßen finden, wenn ich den Wunsch
<lb/>ausspreche, daß mir eine directe Mittheilung darüber zukomme, daß die Aussichten für meinen Südpalast
<lb/>in Wiesbaden verschwunden seien. Ich lege darauf einen Werth, weil ich mich bis jetzt als durch die
<lb/>vorangegangenen Verhandlungen gebunden geachtet habe; diese Schranke möchte ich beseitigen, damit ich
<lb/>mich mit Freiheit in weiteren Bestrebungen für Förderung meiner Aufgabe bewegen könne; es liegt mir
<lb/>daran umso mehr, als von Frankfurt Annäherungen sich eingeleitet haben, die mir wahrscheinlich 
<lb/>machen, daß dort die m. E. nicht unwichtige Ansicht Platz gegriffen habe, daß das Princip meines 
<lb/>Südpalastes einer neu erbohrten Mineralquelle nicht ungleich sei, indem es wichtige an die Localität geknüpfte 
<lb/>und andererorts nicht herzustellende Heilbedingungen für große u. weit verbreitete Krankheitsklaßen 
<lb/>in sich schließen, genügend um damit den größten Kurort n zu begründen. Irre ich mich nicht, so hat diese vollkommen 
<lb/>richtige Ansicht ihre Vertreter bei der Frankfurter Staatsbehörde, und alsdann wird (ähnlich wie wenn eine 
<lb/>Quelle erbohrt wäre) daran sich sofort das Gefühl der Verpflichtung geltend machen die Heil Quelle durch Anlage von Kur-
<lb/>anstalten für die Einwohnerschaft zur Erwerbsquelle zu machen. Auf diese Weise wird sich für meine 
<lb/>Anträge eine Bereitwilligkeit bei der Behörde bilden, die dem Lokal Patriotismus der reichen 
<lb/>Einwohnerschaft thätig entgegenkommend die Ausführung durch Actien Fonds leicht vermitteln 
<lb/>wird. E. Hochwohlgeboren haben mir so viel Wohlwollen bewiesen, daß ich vertraue, Sie 
<lb/>werden mich in dem weiteren Verfolg einer Aufgabe, der ich mein noch übriges Leben gewidmet 
<lb/>habe, nicht hemmen sondern gütigst vermitteln, daß ich mich in dieser Sache vollkommen frei bewegen könne
<lb/>indem Sie mir eine directe Mittheilung zugehen laßen 
<list><item>1) ob oder daß für die Ausführung des Südpalastes in Wiesbaden keine Aussicht mehr vorhanden 
<lb/>ist</item>
<lb/><item>2) eventl. in wie weit dem Südpalast für den Fall, daß es gelänge das Baukapital anderwärts
<lb/>zu einem Bau deßelben in Wiesbaden aufzubringen, Erleichterung und 
<lb/>Unterstützung durch Bewilligung freien Baugrundes, Betheiligung zu Actienzeichnung 
<lb/>oder anderes gewährt werden würde.</item></list>
<lb/>Ew. Hochwohlgeboren werden, nachdem ich mehr als 3 Monate der Aussicht auf Wiesbaden in geduldigem 
<lb/>Ausharren geopfert, es nicht unangemessen finden wenn ich Ihnen die Bitte ans Herz lege, die mich frei 
<lb/>machende erbetene Antwort mir gef. bald zu kommen zu laßen, der ich in ergebenster Hochachtung verh. 
<lb/>E. H. ganz gehorsamer R. Froriep
        </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
