<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>


<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Signatur: F 100-190<!-- Hier noch die Gattung eintragen --></title>
            <title type="part" n="1"></title>
            <author>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118861700">
                  <surname>Froriep</surname>
                  <forename>Robert</forename>
               </persName>
            </author>
            <editor>
               <persName>
                  <surname>Polenz</surname>
                  <forename>Kathrin</forename>
               </persName>
            </editor>
            
            <respStmt>
               
               <orgName>Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Herausgeber</note>
                  
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ausgewählte Briefe</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName role="project">Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="deu">Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</orgName>
            </publisher>
            
            <pubPlace>Jena</pubPlace>
            <date type="publication">2023</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons License
                     Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://collections.thulb.uni-jena.de/receive/HisBest_cbu_00028987</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="remarkSource">Konvolut zum Südpalast-Projekt von Robert Froriep; 8. November 1853 bis 3. April 1856</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="MAN"><!-- hier noch Gattungsbegriff enfügen --></bibl>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title level="m" type="main"><!-- hier einen Titel einfügen --></title>
                  <author>
                     <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118861700">
                        <surname>Froriep</surname>
                        <forename>Robert</forename>
                     </persName>
                     </author>
               </titleStmt>
               <extent>
                  <measure type="pages"></measure> <!-- hier den Umfang eingeben -->
               </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher/>
                  <pubPlace>Wiesbaden</pubPlace> <!-- Absendeort eintrage -->
                  <date type="creation">18540118</date> <!-- Datum eintragen -->
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>
                     <p>
                        Signatur: F 100-190
                     </p>
                  </note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</repository>
                  <idno>
                     <idno type="shelfmark">Signatur: F 100-190</idno>
                  </idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p> &lt;p&gt;Dieses Werk wurde in XML/TEI P5 nach &lt;a
               href="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat"&gt;DTA-Basisformat&lt;/a&gt;
               kodiert.&lt;/p&gt; </p>
         </editorialDecl>
         <tagsDecl/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main"
               >Gebrauchsliteratur</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub"
               >Brief</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p>
           Geehrtester Herr!
<lb/>
<lb/>Auf Ihr gefäll. Schreiben vom 15t. d. M. Folgendes als Erwiderung.
<lb/>Ich wünsche nicht daß Sie sich in einem ostensibeln Briefe über den Brief des Erzherzogs St. aussprechen.
<lb/>Der Erzherz. liebt nicht, in`s Gerede zu kommen. Mit dem was er schriftlich geäußert, müssen wir
<lb/>uns begnügen: ihn durch persönliche Vorstellungen umzustimmen, dürfte um so schwieriger sein, als
<lb/>die Gründe, auf die er die Ablehnung des Protektorats stützt, wirklich stichhaltig sind. Erhalte
<lb/>ich eine Einladung nach Schaumburg (was ich für wahrscheinlich halten darf) so werde ich nicht
<lb/>verfehlen, Ihre Interessen auf`s Beste zu wahren: als Actionär bekommen wir ihn jedenfalls auf
<lb/>die Liste u. durch ihn (resp. durch Sie selbst) auch den Großherzog Carl. etc.
<lb/>Daß Sie die Lahngegend, insbesondere Schaumburg, nicht geeignet halten für die Anlage des Süd-
<lb/>Palastes, kann Ihnen nicht verdacht werden. Selbst Eisenach od. Weimar wäre hierzu un-
<lb/>geeignet. Wir kommen also auf Frankfurt zurück. Hier habe ich nun inzwischen folgende
<lb/>Schritte gethan, um Ihnen den Weg zu ebenen:
<lb/>1. Die „Aufforderung“ gab ich Hr Varrentrapp, durch ihn Hr Mappes (Ihrem Freunde)
<lb/>Dr. Kellner u. s. m. um diese Herren günstig zu stimmen, weil ihr Wort in den höhern Kreisen
<lb/>viel gilt. Diese Aerzte halten die Ausführung Ihres Projektes für eben so nützlich als wün-
<lb/>schenswerth u. werden ihm ihre Fürsprache nicht versagen. Leider geben Sie wenig Hoffnung
<lb/>auf die Gewinnung der Geldmänner.
<lb/>2. Nach dem, was ich bei einem einflußreichen Senats Mitglied vernommen (doch dieß bleibt
<lb/>unter uns) dürfte die Ueberlassung der Pfingstweide für den Südpalast wahrscheinlich durchzusetzen
<lb/>sein, obschon die Stadt hiermit vornweg ein Opfer von c. 50-70000 Fl. bringen müßte, welches
<lb/>vielleicht auch der Gesellschaft zum Theil zur Last kommen würde. Man ist geneigt, das Unternehmen
<lb/>als ein sehr förderliches für den Wohlstand der Stadt zu halten. Möglich (doch nicht wahr-
<lb/>scheinlich wenn auch sehr wünschenswerth) wäre die Uebernahme einer Zinsengarantie von
<lb/>2 – 3 % durch die Stadt, worauf bei künftigen Unterhandlungen mit dem Senat hingewirkt
<lb/>werden könnte.
<lb/>3. Um die Stimmung der Geldmänner kennen zu lernen, setzte ich den Redakteur des
<lb/>„Actionärs“, Hrn. Dr. Scherer, von Ihrem Projekt in Kenntniß u. erhielt von diesem
<lb/>geistreichen u. praktischen Kenner der deutschen Geld u. Gesellschaftsverhältnisse folgende Mittheilungen:
<lb/>a) Die Frankf. Geldmänner pflegen zu Unternehmungen wie das Ihrige kein Geld zu geben
<lb/>vielweniger sich an die Spitze zu stellen; es sei denn, daß die Rentabilität vollstän-
<lb/>dig gesichert u. eine angemessene Dividende in Aussicht gestellt wäre.
<lb/>b) Deßhalb müßte dieser Punkt in Ihrer „Aufforderung“ besonders berücksichtigt werden.
<lb/>c) mehr Unternehmungsgeist traut er den engl. belg. u. franz. Kapitalisten zu, welche
<lb/>sich wohl eher bei d. Südpalast betheiligen würden.
<lb/>d) eine Besprechung Ihres Projets im Actionär hat er für`s Erste abgelehnt, aber in 
         </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
