<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>


<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Signatur: F 100-115<!-- Hier noch die Gattung eintragen --></title>
            <title type="part" n="2"></title>
            <author>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118861700">
                  <surname>Froriep</surname>
                  <forename>Robert</forename>
               </persName>
            </author>
            <editor>
               <persName>
                  <surname>Polenz</surname>
                  <forename>Kathrin</forename>
               </persName>
            </editor>
            
            <respStmt>
               
               <orgName>Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Herausgeber</note>
                  
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ausgewählte Briefe</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName role="project">Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="deu">Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</orgName>
            </publisher>
            
            <pubPlace>Jena</pubPlace>
            <date type="publication">2023</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons License
                     Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://collections.thulb.uni-jena.de/receive/HisBest_cbu_00028987</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="remarkSource">Konvolut zum Südpalast-Projekt von Robert Froriep; 8. November 1853 bis 3. April 1856</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="MAN"><!-- hier noch Gattungsbegriff enfügen --></bibl>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title level="m" type="main"><!-- hier einen Titel einfügen --></title>
                  <author>
                     <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118861700">
                        <surname>Froriep</surname>
                        <forename>Robert</forename>
                     </persName>
                     </author>
               </titleStmt>
               <extent>
                  <measure type="pages"></measure> <!-- hier den Umfang eingeben -->
               </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher/>
                  <pubPlace>Wiesbaden</pubPlace> <!-- Absendeort eintrage -->
                  <date type="creation">18540118</date> <!-- Datum eintragen -->
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>
                     <p>
                        Signatur: F 100-115
                     </p>
                  </note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</repository>
                  <idno>
                     <idno type="shelfmark">Signatur: F 100-115</idno>
                  </idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p> &lt;p&gt;Dieses Werk wurde in XML/TEI P5 nach &lt;a
               href="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat"&gt;DTA-Basisformat&lt;/a&gt;
               kodiert.&lt;/p&gt; </p>
         </editorialDecl>
         <tagsDecl/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main"
               >Gebrauchsliteratur</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub"
               >Brief</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p>
            hat sich dort sogleich so entschieden der Wunsch ausgesprochen, mein Institut in Wiesbaden entstehen zu sehen u. die günstige
<lb/>Rückwirkung auf den Ort sich zu sichern, daß es mir danach auch nicht schwer wurde, es dahin zu bringen, daß mir die Mittel
<lb/>zur Ausführung zugesichert wurden. Ich kann nicht leugnen, daß mich eine so lebendige Anerkennung in hohem Grade ge-
<lb/>stählt hat, so daß ich mich schon jezt wie neu geboren fühle, nachdem ich 8 Jahre fortwährend nur niederdrückende u. lähmende Er-
<lb/>wirkungen Widerstand zu leisten gehabt hatte, wogegen ich mich zwar mit aller Kraft durch allerhand außer meiner näch-
<lb/>sten Aufgabe eingehende Thätigkeiten zu wahren suchte, ohne jedoch behaupten zu können, dadurch wirklich zu innerer Freudigkeit der Thatkraft 
<lb/>gekommen zu sein. In der äußern Erscheinung wird sich mein Heilinstitut, welches den Nutzen südlichen Aufenthalts
<lb/>auch den mäßigsten Vermögensverhältnißen zugänglich machen soll, als ein großer Glaspalast darstellen der circa 20
<lb/>Morgen Landes bedeckt u. der Leidenden neben geeigneten Wohnungen alle Lebensgenüße auch in den geschloßenen Räumen bieten
<lb/>soll, den sie jezt nur erreichen können, indem sie sich den ihnen gefährlichen Unbilden unseres rauhen Klimas exponiren.
<lb/>Über die innere Bedeutung dieses in einer ganz neuen Form auftretenden Heilinstitutes erlaube ich mir eine Darlegung, die ich um das
<lb/>Lesen derselben zu erleichtern als Msrkt habe drucken laßen, E. Kgl. Hoh. hierbei unterthänigst zu überreichen.
<lb/>Ich hoffe, daß in der nächsten Woche die bis zum Beginn noch erforderlichen Formalien werden abgemacht werden können,
<lb/>alsdann wird die Ausführung in Wiesbaden (u. zwar auf dem Platz längs der Wilhelmsstraße von den Colonnaden bis
<lb/>zu dem Wohnhaus des Reichs Ministers Prinzen Wilh erstecken) ungesäumt beginnen u. ich denke bis zum Herbst 1855 meinen
<lb/>Südpalast den Leidenden u. dem Publikum überhaupt zur Benutzung eröffnen zu können.
<lb/>Wenn E. Kgl. Hoh. ein eingermaßen lebendiges Bild sich davon zu machen geneigt sein sollten, welche eigenthümliche u. neue
<lb/>Art von Thätigkeit sich dabei vor mir eröffnet, so werden Sie mir glauben, daß ich mit frischem Lebensgefühl dieser Aufgabe
<lb/>entgegengehe u. werde meiner Versicherung Beachtung schenken, daß mir nun mir dieselbe ganz erfreulich erscheinen zu laßen
<lb/>nur die Überzeugung fehlt, daß E. Kgl. Hoh. auch auf dieser neuen, selbstgeschaffenen Lebensbahn mich mit demjenigen gütigen
<lb/>Wohlwollen begleiten werden, welches bisher mir Stolz u. Kräftigung war. Möge es deshalb diesen Zeilen gelingen
<lb/>meinen Plan in derjenigen wißenschafltichen u. humanen Bedeutung vor Ihren Augen erscheinen zu laßen, die ich in demselben finde, u. die mich bewogen
<lb/>hat demselben mein künftiges Leben zu widmen, welches ich nur mit schwerem Herzen meinem eigentlichen Berufe für alle Zeit ent-
<lb/>zogen zu haben glaubte.
<lb/>Genehmigen E. Kgl. Hoh. die Versicherung der unbegränzten Verehrung womit ich zu verharren
<lb/>die Ehre habe
<lb/>E. K. H. 
<lb/>unterthänigster 
<lb/>Froriep
<lb/>
<lb/>W 9/2 54
         </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
