<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="null" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="null"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Signatur: G 25-1-10: Brief</title>
            <title type="part" n="3"/>
            <author>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118861700">
                  <surname>Froriep</surname>
                  <forename>Robert</forename>
               </persName>
            </author>
            <editor>
               <persName>
                  <surname>Polenz</surname>
                  <forename>Kathrin</forename>
               </persName>
            </editor>
            
            <respStmt>
               
               <orgName>Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Herausgeber</note>
                  
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ausgewählte Briefe</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName role="project">Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="deu">Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</orgName>
            </publisher>
            
            <pubPlace>Jena</pubPlace>
            <date type="publication">2023</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons License
                     Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://collections.thulb.uni-jena.de/receive/HisBest_cbu_00028991</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="remarkSource">aus einem Konvolut mit 16 Briefen und diversen Briefbeilagen an seine Gattin Wilhelmine Froriep geb. Ammermüller. Frankfurt/Main, Wiesbaden und [Bad] Homburg, 16. Januar bis 3. Februar 1854. 58 [gebundene und in den mit Fileten verzierten Halbledereinband "Menzies Report" eingelegte] Blätter[ggf. Kommentar zur zugrundeliegenden Ausgabe]</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="MAN">Brief von Robert Froriep an Wilhelmine Froriep geb. Ammermüller</bibl>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title level="m" type="main">Brief von Robert Froriep an Wilhelmine Froriep geb. Ammermüller</title>
                  <author>
                     <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118861700">
                        <surname>Froriep</surname>
                        <forename>Robert</forename>
                     </persName>
                     </author>
               </titleStmt>
               <extent>
                  <measure type="pages"/> <!-- hier den Umfang eingeben -->
               </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher/>
                  <pubPlace>Wiesbaden</pubPlace> <!-- Absendeort eintrage -->
                  <date type="creation">18540118</date> <!-- Datum eintragen -->
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>
                     <p>
                        Signatur: G 25-1-10
                     </p>
                  </note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</repository>
                  <idno>
                     <idno type="shelfmark">Signatur: G 25-1-10</idno>
                  </idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <xenoData><rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:as="http://www.w3.org/ns/activitystreams#" xmlns:cwrc="http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:geo="http://www.geonames.org/ontology#" xmlns:oa="http://www.w3.org/ns/oa#" xmlns:schema="http://schema.org/" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" xmlns:fabio="https://purl.org/spar/fabio#" xmlns:bf="http://www.openlinksw.com/schemas/bif#" xmlns:cito="https://sparontologies.github.io/cito/current/cito.html#" xmlns:org="http://www.w3.org/ns/org#"/></xenoData><encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p> &amp;lt;p&amp;gt;Dieses Werk wurde in XML/TEI P5 nach &amp;lt;a
               href="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat"&amp;gt;DTA-Basisformat&amp;lt;/a&amp;gt;
               kodiert.&amp;lt;/p&amp;gt; </p>
         </editorialDecl>
         <tagsDecl/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Gebrauchsliteratur</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Brief</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p>
            falls er darüber noch speciellere Fragen an mich thun wolle, zur Disposition
<lb/>zu stellen. Er sagte mir nun viel schmeichelhaftes über den Plan, versicherte
<lb/>daß er sich noch heute von Vollpr. meine sämmtlichen, an diesen gerichteten Schreiben
<lb/>habe geben laßen, daß er sie alle genau gelesen habe u. daß er sehr bedaure
<lb/>daß die Lage der Domänen Verwaltung nicht verstatte, über so bedeu-
<lb/>tende Summen zu verfügen,   er sehe ein, daß die Sache so groß gegriffen wer-
<lb/>den müße, aber die Summen seien bedeutend, sehr bedeutend, ich sagte nach
<lb/>dem Grundsatz eines Kaufmannes, daß es bei einer Unternehmung nicht sowohl
<lb/>auf die Summe als vielmehr auf die Rente ankomme, hätte ich deswegen
<lb/>keine Bedenken gehabt u. ich wäre überzeugt, daß wenn sich bei
<lb/>der auf seinen Befehl mit Hr Vollpr. stattgehabten Besprechung, (wobei
<lb/>ich mich erklärt habe, daß die Unternehmung keine Subvention son-
<lb/>dern nur die moralische Unterstützung durch eine Zinsengarantie
<lb/>beansprucht) nicht sofort heraus gestellt habe, daß die Absichten Sr Hoheit
<lb/>nur durch die verfaßungsmäßige, aber nicht zu erwartende, Befürwortung durch
<lb/>die Stände gehemmt wurden, Herrn V. auch nachgewiesen haben würde
<lb/>daß es sich wirklich nur um eine moralische Unterstützung u. nicht
<lb/>um eine möglicherweise in Geld zu leistende Hülfe handle. Die
<lb/>Kundgebung jenes Hemmnißes hätte mich dann darauf geführt, auf
<lb/>ein Gerücht von Aufhebung des Spielpachtes fußend Vorschläge zu
<lb/>machen, durch welche sicher allen Theilen Genüge zu leisten gewesen
<lb/>wäre. Der Herzog „ich zweifle nicht, ich habe ihre Vorschläge gelesen
<lb/>u. Ihre Voraussetzung ist auch richtig, es handelt sich in der That
<lb/>um Änderung des Spielpachtes“ – Ich: „Nun so zweifle ich auch nicht
<lb/>daß die Sache sich vollständig so regeln wird, daß alle Betheiligten
<pb/>endlich finden, daß es ganz nach ihrem Wunsch gegangen sei; es scheine
<lb/>mir vor der Hand nur, als wenn man die Spielpächter nicht stark ge-
<lb/>nug in Anspruch zu nehmen beabsichtige, u. ich erlaubte mir nur die
<lb/>Bemerkung, daß die Spielpächter eine Schonung in keiner Weise be-
<lb/>dürfen, um so weniger als für eine Sache, die die öffentliche Meinung
<lb/>gegen sich habe, die beste Verhöhnende Maßregel die sei, die Pächter
<lb/>so ungeheuer bezahlten zu laßen, daß beträchtliche Summen 
<lb/>für allgemein nützliche Gegenstände zur Verwendung
<lb/>kommen. Der Herzog: „auch das gebe ich ihnen gern zu, indeß hier
<lb/>die von Ihnen empfohlenen Forderungen, so ungeheuer, daß zu fürch-
<lb/>ten ist, sie springen ganz ab.“ Ich: „Dieß befürchte ich nicht, ich 
<lb/>glaube vielmehr daß die Pächter nach einigem Weigern sehr gern auf jene Forderung eingehen, da meine supponirte Forderung noch unter dem
<lb/>in Badenbaden angenommenen Pachtquantum bleibe, während Wies-
<lb/>baden schon jezt den Spielpächter mehr Aussicht auf Gewinn bie-
<lb/>te, noch unendlich mehr aber, wenn mein Südpalast erst gebaut ist,
<lb/>wodurch künftig jährlich statt Tausenden, wohl mehrere Hundert
<lb/>Tausende von Besuchern nach Wiesbaden kommen würden, Was
<lb/>man hier auch schon zugebe, so daß sich unter den Hausbesitzern u. Gast-
<lb/>wirthen bereits eine sehr günstige Stimmung für meine Unternehmung
<lb/>zeige.“ – Der Herzog: „Das hat viel Wahres, indeß fehlt es dafür noch
<lb/>an den Anerbietungen der Pächter, die überdieß hauptsächlich auf
<lb/>eine Winter Spiel drängen u. dazu seine Einwilligung zu geben
<lb/>könne er sich wohl nie entschließen. Ich erwiderte darauf, daß
<lb/>dieß ganz der Ansicht entspreche, die ich mir von der Einwirkung
<lb/>einer Spielbank auf die Bevölkerung (namentlich neuster Zeit wie-
         </p>
      </body>
   </text>
</TEI>