<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="null" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="null"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Signatur: G 25-1-12: Brief</title>
            <title type="part" n="2"/>
            <author>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118861700">
                  <surname>Froriep</surname>
                  <forename>Robert</forename>
               </persName>
            </author>
            <editor>
               <persName>
                  <surname>Polenz</surname>
                  <forename>Kathrin</forename>
               </persName>
            </editor>
            
            <respStmt>
               
               <orgName>Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Herausgeber</note>
                  
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ausgewählte Briefe</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName role="project">Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="deu">Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</orgName>
            </publisher>
            
            <pubPlace>Jena</pubPlace>
            <date type="publication">2023</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons License
                     Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://collections.thulb.uni-jena.de/receive/HisBest_cbu_00028991</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="remarkSource">aus einem Konvolut mit 16 Briefen und diversen Briefbeilagen an seine Gattin Wilhelmine Froriep geb. Ammermüller. Frankfurt/Main, Wiesbaden und [Bad] Homburg, 16. Januar bis 3. Februar 1854. 58 [gebundene und in den mit Fileten verzierten Halbledereinband "Menzies Report" eingelegte] Blätter[ggf. Kommentar zur zugrundeliegenden Ausgabe]</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="MAN">Brief von Robert Froriep an Wilhelmine Froriep geb. Ammermüller</bibl>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title level="m" type="main">Brief von Robert Froriep an Wilhelmine Froriep geb. Ammermüller</title>
                  <author>
                     <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118861700">
                        <surname>Froriep</surname>
                        <forename>Robert</forename>
                     </persName>
                     </author>
               </titleStmt>
               <extent>
                  <measure type="pages"/> <!-- hier den Umfang eingeben -->
               </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher/>
                  <pubPlace>Wiesbaden</pubPlace> <!-- Absendeort eintrage -->
                  <date type="creation">18540118</date> <!-- Datum eintragen -->
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>
                     <p>
                        Signatur: G 25-1-12
                     </p>
                  </note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</repository>
                  <idno>
                     <idno type="shelfmark">Signatur: G 25-1-12</idno>
                  </idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <xenoData><rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:as="http://www.w3.org/ns/activitystreams#" xmlns:cwrc="http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:geo="http://www.geonames.org/ontology#" xmlns:oa="http://www.w3.org/ns/oa#" xmlns:schema="http://schema.org/" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" xmlns:fabio="https://purl.org/spar/fabio#" xmlns:bf="http://www.openlinksw.com/schemas/bif#" xmlns:cito="https://sparontologies.github.io/cito/current/cito.html#" xmlns:org="http://www.w3.org/ns/org#"/></xenoData><encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p> &amp;lt;p&amp;gt;Dieses Werk wurde in XML/TEI P5 nach &amp;lt;a
               href="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat"&amp;gt;DTA-Basisformat&amp;lt;/a&amp;gt;
               kodiert.&amp;lt;/p&amp;gt; </p>
         </editorialDecl>
         <tagsDecl/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Gebrauchsliteratur</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Brief</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p>
            mir ein kleines wenig von seinen Wünschen an, daraus bildet sich in
<lb/>mir eine Geschichte aus, die nun dadurch eine Handhabe erhält, daß die neuen
<lb/>Spielpächter in ihrer isolirten Stellung die öffentliche Meinung für sich auf-
<lb/>regen wollen und zu diesem Ende sehr brillant aussehende Anerbietun-
<lb/>gen in die Zeitung bringen, die auch wirklich den Leuten hier die Köpfe
<lb/>ganz wirbelig machen. Ich müßte mich sehr täuschen oder es geht
<lb/>nun die Sache rasch zu Ende. Erst sicherte ich mich, daß das Gouvernement
<lb/>auch wirklich es annehmen will, wenn ihnen dieß direct geboten wird,
<lb/>dann schrieb ich der Pächter Gesellschaft, „ihr seid auf dem Holzweg, wenn
<lb/>ich aber das u. das aufgebt (woran ihnen nichts liegt) dagegen noch 1 ½
<lb/>Million Frcs mehr gebt, als ihr geboten habt, so führe ich euch den
<lb/>rechten Weg, findet euch nur recht mit dem alten Pächter ab, was nicht
<lb/>schwer sein wird, da der ohnehin nur noch für dieses Jahr das Recht
<lb/>hat.“ Nun kommt es freilich darauf ah, ob sie dieß zu Stande bringen
<lb/>wozu ich leider nicht mitwirken kann, da ich dazu nicht aufgefor-
<lb/>dert bin, aber da die neuen wißen, daß sie durch meinen Süd-
<lb/>palast einen ungeheuren Aufschwung der Fremden Frequenz
<lb/>entgegen gehen, wenn der alte Pächter, der erst
<lb/>heute von Straßburg erwartet wurde, nichts weiß, u. (da ich
<lb/>die neuen davor warnte) wahrscheinlich auch zunächst nichts davon erfährt, so wird
<lb/>dieser der Lockung einer reichlichen Abfindungssumme für ein
<lb/>einziges Jahr nicht widerstehen. Erreichen die neuen vielleicht heute
<lb/>Abend die Ceßion des Vertrags, so werden sie sich dann auch nicht
<lb/>besinnen jene 1 ½ Million mehr für 10 Jahre zu bieten, indem ich 
<pb/>ihnen nachgewiesen habe daß sie doch noch viel wohlfeiler dazu
<lb/>kommen als Hr Benazet u. daß es ihnen wenig hilft wenn sie wohl-
<lb/>feiler pachten u. ich gehe nach Baden u. locke ihnen den Fremdenstrom
<lb/>dorthin. Der Actionärs u. Domänenverwaltung aber die bis jezt mit
<lb/>40000 fl zufrieden waren werden sich höchst glücklich schätzen wenn ich
<lb/>mit der Nachricht komme die neuen Pächter bieten euch durch mit 400,000
<lb/>jährlich u. zwar (aber unter der Bedingung daß ihr mir 2 Millionen Fl à 3%
<lb/>vorschießt u. den Baugrund schenkt) in einer en bloc Zahlung für 10 Jahre
<lb/>mit 8 Millionen Francs,   u. dabei denke ich mir nun auch noch die 
<lb/>städtische Theater Verwaltung besonders zu verpflichten, indem
<lb/>ich hoffe den Vertrag so zu formuliren, daß die jährlichen 80000 Frcs
<lb/>(die ihnen durch die Pächter öffentlich zugesagt waren aber unter einer Form wo-
<lb/>bei ihnen ihre bisherige Subvention von ebensoviel wahrscheinlich 
<lb/>verloren gegangen wäre) ihnen nun von der Domänen Verwaltung
<lb/>noch über ihre bisherige Subvention gezahlt werden müßen. So
<lb/>ist alles bestens eingefädelt u. da alles bei allen auf die Triebfeder
<lb/>des Eigennutzes berechnet ist, so wird es ja doch wohl diesmal nicht
<lb/>wieder gerade vor Thorschluß abschnappen. Gelingt es, so ist es übrigens
<lb/>nicht bloß lustig, sondern für uns prächtig u. ganz schön. Der ungeheure
<lb/>Enthusiasmus, den mein Südpalast unter der hiesigen Bevölkerung
<lb/>hervorgerufen hat ist mir eine Bürgschaft mehr dafür daß ich
<lb/>mich über die Bedeutung u. das Wohlthätige meines Gedankens
<lb/>in der That nicht täusche,   nun möge es nur noch einige Tage gut
<lb/>so fortgehen, dann ist etwa erreicht, was wirklich ein Leben
<lb/>werth ist, u. wobei wir den Engländern einmal zeigen können, daß
<lb/>wir nicht allein auch etwas machen können, sondern auch es sehr
         </p>
      </body>
   </text>
</TEI>