<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>


<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Signatur: G 25-1-4: Brief</title>
            <title type="part" n="7"></title>
            <author>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118861700">
                  <surname>Froriep</surname>
                  <forename>Robert</forename>
               </persName>
            </author>
            <editor>
               <persName>
                  <surname>Polenz</surname>
                  <forename>Kathrin</forename>
               </persName>
            </editor>
            
            <respStmt>
               
               <orgName>Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Herausgeber</note>
                  
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ausgewählte Briefe</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName role="project">Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="deu">Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</orgName>
            </publisher>
            
            <pubPlace>Jena</pubPlace>
            <date type="publication">2023</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons License
                     Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://collections.thulb.uni-jena.de/receive/HisBest_cbu_00028991</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="remarkSource">aus einem Konvolut mit 16 Briefen und diversen Briefbeilagen an seine Gattin Wilhelmine Froriep geb. Ammermüller. Frankfurt/Main, Wiesbaden und [Bad] Homburg, 16. Januar bis 3. Februar 1854. 58 [gebundene und in den mit Fileten verzierten Halbledereinband "Menzies Report" eingelegte] Blätter[ggf. Kommentar zur zugrundeliegenden Ausgabe]</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="MAN">Brief von Robert Froriep an Wilhelmine Froriep geb. Ammermüller</bibl>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title level="m" type="main">Brief von Robert Froriep an Wilhelmine Froriep geb. Ammermüller</title>
                  <author>
                     <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118861700">
                        <surname>Froriep</surname>
                        <forename>Robert</forename>
                     </persName>
                     </author>
               </titleStmt>
               <extent>
                  <measure type="pages"></measure> <!-- hier den Umfang eingeben -->
               </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher/>
                  <pubPlace>Wiesbaden</pubPlace> <!-- Absendeort eintrage -->
                  <date type="creation">18540118</date> <!-- Datum eintragen -->
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>
                     <p>
                        Signatur: G 25-1-4
                     </p>
                  </note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</repository>
                  <idno>
                     <idno type="shelfmark">Signatur: G 25-1-4</idno>
                  </idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p> &lt;p&gt;Dieses Werk wurde in XML/TEI P5 nach &lt;a
               href="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat"&gt;DTA-Basisformat&lt;/a&gt;
               kodiert.&lt;/p&gt; </p>
         </editorialDecl>
         <tagsDecl/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main"
               >Gebrauchsliteratur</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub"
               >Brief</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p>
            voll in italiänisch Schinkelschen Villenstyl gebaut ist, u. das 
<lb/>für mich jezt noch das besondere Intereße hat, daß du
<lb/>es künftig wahrscheinlich aus deinem Salon sehen wirst.
<lb/>Beiliegende 3 Bildchen sind 3 Hauptpunkte, die wenn die Sache hier wird
<lb/>künftig von Deinem Fenster aus zu sehen sein würden, nebst viel Grün
<lb/>Ich lege sie für Lida Clara u. August bei. 
<lb/>Heute sah ich übrigens da es nicht neblig war zum ersten mal wieder die Formation
<lb/>des Bodens zunächst um Wiesbaden; dieselbe ist sehr man-
<lb/>nigfaltig, im allgemeinen Charakter vorwiegend ge-
<lb/>fällig, dicht an die Stadt von Westen, Norden u. Osten reihen
<lb/>sich sanfte Hügel an (die 4te Seite geht eben hinaus bis Mainz, 
<lb>Bieberich u. das Rheingau) die Hügel sind mit Gärten
<lb/>u. zum Theil recht geschmackvollen Landhäusern schon fast ganz besezt, dazwischen schneiden
<lb/>schmale Thälchen, die sehr reich bewachsen sind u. viel Man-
<lb/>nigfaltigkeit bieten, tief hinein, so daß hier stille
<lb/>enge, selbst romantische Parthien vorkommen. Weiter zu-
<lb/>rück aber erheben sich höhere zum Taunus gehörige Berge
<lb/>unter denen das Jagdhaus, „die Platte“, eine weltberühmte
<lb/>Aussichtshöhe bildet, die ich heute zum ersten male klar u.
<lb/>heiter gegen den Himmel abschneiden sah. – 
<lb/>So eben war Hr. v. Löw bei mir, ein rather aristocra-
<lb/>tic looking man, der sehr artig war u. sich mir, in
<lb/>welcher Weise er mir dienen könne, zur Disposition
<lb/>gestellt hat. Herr Baurath Boos hat mir beßer ge-
<lb/>fallen, der ist ein Künstler u. ein tüchtiger Mann
<lb/>wie ich sie mag. (Abend) Ich wollte denselben gegen Abend in der 
<pb/>Dämmerstunde besuchen, fand ihn aber nicht zu Hause, da gieng
<lb/>ich wieder nach Haus rauchte eine Zeitvertreibungs Cigarre
<lb/>und las in einem Buch von Carlyle, einer Biographie von 
<lb/>Sterling, der wegen Schwindsucht auf Madeira, in Südengland
<lb/>in Bordeaux, in Westindien, in Rom p p war u. von wel-
<lb/>chem überall her Briefe abgedruckt sind, die für die Wich-
<lb/>tigkeit und Richtigkeit meines Südpalastes sehr ener-
<lb/>gisch sprechen. Nachher war ich im Theater, wo die Memoi-
<lb/>ren des Teufels gegeben wurden, einige Stellen recht
<lb/>gut, andere sehr mittelmäßig, das Publikum war gün-
<lb/>stig u. sehr theilnahmsvoll. Der Herzog mit seiner sehr
<lb/>jungen u. sehr hübschen Frau war auch da, u. war gegen
<lb/>seine niedliche Gattin äußerst niedlich u. unterhielt sie
<lb/>fortwährend. Frl. v. Brebern hat mich lezthin im Theater
<lb/>gesehen u. zu ihrer Nachbarin der Kirchenräthin Schulz
<lb/>“Mein Gott, sehen Sie doch den Herrn im Parket
<lb/>ist das nicht der G. Rth Froriep aus Weimar“ worauf
<lb/>diese nur sagen konnte, ich kenne ihn nicht, aber wohl möglich
<lb/>wenigstens war der Herr Froriep heute bei meinem Mann.
<lb/>Ich habe von dieser Erkennung keinen Gebrauch gemacht. 
<lb/>Heute Abend aber erhielt ich auch Deinen Brief von
<lb/>Gestern Mittwoch Mittag, über den ich mich sehr gefreut habe
<lb/>da ich sehe daß ihr alle wohl seid. An Almas Ärger nehme
         </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
