<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="null" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="null"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Signatur: G 25-1-14: Brief</title>
            <title type="part" n="4"/>
            <author>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118861700">
                  <surname>Froriep</surname>
                  <forename>Robert</forename>
               </persName>
            </author>
            <editor>
               <persName>
                  <surname>Polenz</surname>
                  <forename>Kathrin</forename>
               </persName>
            </editor>
            
            <respStmt>
               
               <orgName>Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Herausgeber</note>
                  
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ausgewählte Briefe</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName role="project">Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="deu">Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</orgName>
            </publisher>
            
            <pubPlace>Jena</pubPlace>
            <date type="publication">2023</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons License
                     Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://collections.thulb.uni-jena.de/receive/HisBest_cbu_00028991</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="remarkSource">aus einem Konvolut mit 16 Briefen und diversen Briefbeilagen an seine Gattin Wilhelmine Froriep geb. Ammermüller. Frankfurt/Main, Wiesbaden und [Bad] Homburg, 16. Januar bis 3. Februar 1854. 58 [gebundene und in den mit Fileten verzierten Halbledereinband "Menzies Report" eingelegte] Blätter[ggf. Kommentar zur zugrundeliegenden Ausgabe]</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="MAN">Brief von Robert Froriep an Wilhelmine Froriep geb. Ammermüller</bibl>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title level="m" type="main">Brief von Robert Froriep an Wilhelmine Froriep geb. Ammermüller</title>
                  <author>
                     <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118861700">
                        <surname>Froriep</surname>
                        <forename>Robert</forename>
                     </persName>
                     </author>
               </titleStmt>
               <extent>
                  <measure type="pages"/> <!-- hier den Umfang eingeben -->
               </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher/>
                  <pubPlace>Wiesbaden</pubPlace> <!-- Absendeort eintrage -->
                  <date type="creation">18540118</date> <!-- Datum eintragen -->
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>
                     <p>
                        Signatur: G 25-1-14
                     </p>
                  </note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</repository>
                  <idno>
                     <idno type="shelfmark">Signatur: G 25-1-14</idno>
                  </idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <xenoData><rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:as="http://www.w3.org/ns/activitystreams#" xmlns:cwrc="http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:geo="http://www.geonames.org/ontology#" xmlns:oa="http://www.w3.org/ns/oa#" xmlns:schema="http://schema.org/" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" xmlns:fabio="https://purl.org/spar/fabio#" xmlns:bf="http://www.openlinksw.com/schemas/bif#" xmlns:cito="https://sparontologies.github.io/cito/current/cito.html#" xmlns:org="http://www.w3.org/ns/org#"/></xenoData><encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p> &amp;lt;p&amp;gt;Dieses Werk wurde in XML/TEI P5 nach &amp;lt;a
               href="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat"&amp;gt;DTA-Basisformat&amp;lt;/a&amp;gt;
               kodiert.&amp;lt;/p&amp;gt; </p>
         </editorialDecl>
         <tagsDecl/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Gebrauchsliteratur</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Brief</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p>
            Bedeutung u. Wichtigkeit meines Planes, wie du dich ja erinnerst, 
<lb/>vollständig u. fest überzeugt, aber diesmal habe ich damit nicht
<lb/>Kämpfe gegen Unglauben u. Mangel an Vertrauen zu bestehen, sondern
<lb/>ich werde, so oft ich mit neuen Leuten darüber spreche u. ihnen die
<lb/>Sache schildere, nur immer aufs Neue gehoben u. würde, hätte ich dazu
<lb/>nur einige Anlage, alle Veranlaßung haben, mich damit zu überheben
<lb/>und vor mir selbst zu glorificiren. In meinem Wunsch, die Sache möchte
<lb/>nur bald zur Ausführung kommen finde ich hier nur Genoßen, die
<lb/>alle das festeste Vertrauen brillanten Erfolges zuversichtlich aus-
<lb/>sprechen, und es wird dieß einen argen Abfall geben, wenn ich
<lb/>erst wieder in Weimar bin u. dort warte, bis endlich von hier
<lb/>die lezte Entscheidung ankömmt. Doch das alles gehört mit zu so einer
<lb/>Geschichte u. so wollen wir auch dem mit Zuversicht u. Ruhe entge-
<lb/>gen gehen. So wie ich ohne Gefährdung meiner Intereßen
<lb/>von hier wegkann, komme ich ohne Aufenthalt zurück, u. freue
<lb/>mich unendlich, erst wieder bei dir u. unter den lieben Kindern
<lb/>zu sitzen. Hoffentlich seyd ihr alle ganz gesund und heiter; ich bin
<lb/>wohl u. guten Muthes, wenn auch gar nicht übermüthig.
<lb/>Morgen will ich die junge Frege besuchen, ihr Affe ist nach Leip-
<lb/>zig gereist, da will ich denn der jungen Frau meinen Besuch machen, die übri-
<lb/>gens immer viel kränklich ist. Natürlich (nach meinem
<lb/>System)! hier würde wahrscheinlich das homöopathische Princip
<lb/>Anwendung finden können, zu heilen durch die möglichst geringste
<lb/>Dosis deßen, was in größerer Dosis bei Gesunden die Krank-
<pb/>heit erzeugt.
<lb/>Nun mein liebes Herz Gute Nacht, es ist tiefe Stille in der
<lb/>Stadt u. Straßen u. heute Abend auch im Hause, wo gestern Abend
<lb/>im Gegentheil wieder ein schrecklich lärmendes Getreibe war,
<lb/>weil ein freimaurerisches Schwesternfest im Hause gefeiert wurde,
<lb/>obwohl hier keine Loge besteht, da sie der Herzog nicht zugiebt.
<lb/>Auffallend ist mir bis jetzt, wie der Hof hier nie genannt wird,
<lb/>überhaupt ist Wiesbaden frei von mancher Kleinstädterei
<lb/>obwohl die Stadt nur 16000 Einwohner hat. Der Herzog ist
<lb/>einfach,   so z. B. hat er voriges Jahr eine Badekur in einem
<lb/>der hiesigen gewöhnlichen Badehotels durchgemacht, nämlich hier
<lb/>im Adler. Auf seinem Schloß ist eine Fahne aufgezogen, die seine
<lb/>Anwesenheit verkündet, aber es scheint niemand davon Notiz
<lb/>zu nehmen. Auch darin bemerkt man die größere Stadt der 
<lb/>vielen Fremden, daß man ab u. zu hübsche Equipagen u. na-
<lb/>mentlich viele Reiter sieht, die äußeren oder neuen Par-
<lb/>thien der Stadt haben etwas großes u. bedeutendes u. namentlich
<lb/>die Umgebungen des Kurhauses, besonders die Wilhelmsstraße
<lb/>sind wirklich großstädtisch, durch prächtige u. speciell
<lb/>angelegte Platanen Alleen; nur hübsche fließende Brunnen
<lb/>fehlen.
<lb/>Nochmals Gute Nacht meine liebe Minna, Grüße alle u. ich
<lb/>bleibe was ich bin dein treuer alter
<lb/>Robert
<lb/>½ 54.
         </p>
      </body>
   </text>
</TEI>