<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>


<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Signatur: G 25-1-9: Brief</title>
            <title type="part" n="2"></title>
            <author>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118861700">
                  <surname>Froriep</surname>
                  <forename>Robert</forename>
               </persName>
            </author>
            <editor>
               <persName>
                  <surname>Polenz</surname>
                  <forename>Kathrin</forename>
               </persName>
            </editor>
            
            <respStmt>
               
               <orgName>Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Herausgeber</note>
                  
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ausgewählte Briefe</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName role="project">Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="deu">Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</orgName>
            </publisher>
            
            <pubPlace>Jena</pubPlace>
            <date type="publication">2023</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons License
                     Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://collections.thulb.uni-jena.de/receive/HisBest_cbu_00028991</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="remarkSource">aus einem Konvolut mit 16 Briefen und diversen Briefbeilagen an seine Gattin Wilhelmine Froriep geb. Ammermüller. Frankfurt/Main, Wiesbaden und [Bad] Homburg, 16. Januar bis 3. Februar 1854. 58 [gebundene und in den mit Fileten verzierten Halbledereinband "Menzies Report" eingelegte] Blätter[ggf. Kommentar zur zugrundeliegenden Ausgabe]</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="MAN">Brief von Robert Froriep an Wilhelmine Froriep geb. Ammermüller</bibl>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title level="m" type="main">Brief von Robert Froriep an Wilhelmine Froriep geb. Ammermüller</title>
                  <author>
                     <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118861700">
                        <surname>Froriep</surname>
                        <forename>Robert</forename>
                     </persName>
                     </author>
               </titleStmt>
               <extent>
                  <measure type="pages"></measure> <!-- hier den Umfang eingeben -->
               </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher/>
                  <pubPlace>Wiesbaden</pubPlace> <!-- Absendeort eintrage -->
                  <date type="creation">18540118</date> <!-- Datum eintragen -->
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>
                     <p>
                        Signatur: G 25-1-9
                     </p>
                  </note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</repository>
                  <idno>
                     <idno type="shelfmark">Signatur: G 25-1-9</idno>
                  </idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p> &lt;p&gt;Dieses Werk wurde in XML/TEI P5 nach &lt;a
               href="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat"&gt;DTA-Basisformat&lt;/a&gt;
               kodiert.&lt;/p&gt; </p>
         </editorialDecl>
         <tagsDecl/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main"
               >Gebrauchsliteratur</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub"
               >Brief</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p>
            Selbst das Kurhaus ist ein unbedeutendes geschmackloses gedrücktes
<lb/>Gebäude, welches offenbar erst später mit 2 Anbauen, jedes für
<lb/>1 Saal (1 z. Spiel, 1 f. Concerte) versehen worden ist wobei der Baumei-
<lb/>ster nicht einmal im Stand gewesen ist die Anbaue so weit
<lb/>mit dem Hauptbau in Übereinstimmung zu bringen, daß die
<lb/>Formen als zusammengehörig erschienen wären, andere Ver-
<lb/>hältniße u. geradezu widersprechende Hauptformen, so daß
<lb/>der unglückliche Hauptbau mit seinen kleinlichen vielfach zer-
<lb/>stückelten Formen von den Anbauen, deren jeder nur 1 großes
<lb/>Fenster hat, so zusammengedrückt wird daß er einem vor-
<lb/>kommt, wie ein gebrechlicher gepügter alter Herr, der von zwei
<lb/>inhipirden Burschen zwischen genommen u. nun so gedrängt wird
<lb/>daß ihm eben der Athem ausgeht. Auch innen ist es nichts, zwar
<lb/>Marmor Mosaikboden im Vestibül, aber so nachläßig gelegt
<lb/>daß es aussieht alle Steine seien einzeln zusammengetrocknet, so
<lb/>viele Ritzen stehen offen; die Sääle sind mit einiger Prätension
<lb/>in allen Farben hergestellt aber ohne alles verständniß
<lb/>so daß kein einziges Zimmer in dieser Beziehung nur den
<lb/>mindesten erfreulichen Eindruck macht. Der Spielsaal der
<lb/>über 200000 Gulden gekosten haben soll wie mir heute der Ge Rth
<lb/>Müller versichert, hat Thüren in Boule, Spiegel von koloßaler
<lb/>Größe, glänzt in allen Sorten imitirten aniken u. modernen
<lb/>Marmors, hat in der gewölbten Decke, Lünetten u. Vouten
<lb/>die von Vergoldung strotzen dazwischen große Malereien in
<lb/>Grisaille u. in dem reichsten Blumen u. Rankwerk, u. in
<pb/>der eigentlichen Höhe des langen Gewölbes den ganzen Abzug in 
<lb/>coloßalen schwebenden Figuren, dabei 12 mächtige goldenen Kron-
<lb/>leuchter mit Lampenkugeln pp u. doch sieht er kalt u. frostig
<lb/>aus u. zeigt in nichts Harmonie als mit den durch grüne Schirme
<lb/>hindurch kalt u. bleich beleuchteten Spieltischen, an denen das
<lb/>eintönige mit halber Stimme immer wiederkehrende Gemurmel
<lb/>Misses faites votre jeu, – le jeu est fait, – trente et un – einen
<lb/>Eindruck macht, wie das monotone Fallen der Tropfen in 
<lb/>einer Tropfsteinhöhle, – von Spielleidenschaft habe ich hier wie
<lb/>auch früher nichts gesehen, alles ist isolirt, nur ein junger
<lb/>Franzos, der sein Spiel mit einiger Jovialität trieb, und
<lb/>indem er auf die Umstehenden bisweilen expreßive und humo-
<lb/>ristische Blicke richtete, brachte wenigstens die Ahnung
<lb/>hervor, daß die Menschen doch einen gewißen Zusammenhang
<lb/>untereinander haben; – und 2 Grisetten in prächtigen Pelz
<lb/>mantillen begleiteten ihr Spiel mit allerhand Grimacen
<lb/>und drückten dadurch aus, daß sie die Erwartung hätten, die
<lb/>umstehenden Herren werden ihren hübschen Gesichtern wohl noch
<lb/>einige Aufmerksamkeit schenken, die eine höfliche Beachtung
<lb/>verdiene. – 
<lb/>Heute Vormittag habe ich einen langen Brief an Boos
<lb/>geschrieben, worin ich einen neuen Vorschlag mache, um
<lb/>dadurch die Bildung einer Actiengesellschaft vorzubereiten
<lb/>wofür ich die Grundzüge auf eine Weise entworfen habe
<lb/>daß dadurch das Unternehmen gesichert u. durch die Actien nun
         </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
