<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>


<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Signatur: G 25-1-5: Brief</title>
            <title type="part" n="4"></title>
            <author>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118861700">
                  <surname>Froriep</surname>
                  <forename>Robert</forename>
               </persName>
            </author>
            <editor>
               <persName>
                  <surname>Polenz</surname>
                  <forename>Kathrin</forename>
               </persName>
            </editor>
            
            <respStmt>
               
               <orgName>Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Herausgeber</note>
                  
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ausgewählte Briefe</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName role="project">Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="deu">Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</orgName>
            </publisher>
            
            <pubPlace>Jena</pubPlace>
            <date type="publication">2023</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons License
                     Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://collections.thulb.uni-jena.de/receive/HisBest_cbu_00028991</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="remarkSource">aus einem Konvolut mit 16 Briefen und diversen Briefbeilagen an seine Gattin Wilhelmine Froriep geb. Ammermüller. Frankfurt/Main, Wiesbaden und [Bad] Homburg, 16. Januar bis 3. Februar 1854. 58 [gebundene und in den mit Fileten verzierten Halbledereinband "Menzies Report" eingelegte] Blätter[ggf. Kommentar zur zugrundeliegenden Ausgabe]</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="MAN">Brief von Robert Froriep an Wilhelmine Froriep geb. Ammermüller</bibl>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title level="m" type="main">Brief von Robert Froriep an Wilhelmine Froriep geb. Ammermüller</title>
                  <author>
                     <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118861700">
                        <surname>Froriep</surname>
                        <forename>Robert</forename>
                     </persName>
                     </author>
               </titleStmt>
               <extent>
                  <measure type="pages"></measure> <!-- hier den Umfang eingeben -->
               </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher/>
                  <pubPlace>Wiesbaden</pubPlace> <!-- Absendeort eintrage -->
                  <date type="creation">18540118</date> <!-- Datum eintragen -->
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>
                     <p>
                        Signatur: G 25-1-5
                     </p>
                  </note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</repository>
                  <idno>
                     <idno type="shelfmark">Signatur: G 25-1-5</idno>
                  </idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p> &lt;p&gt;Dieses Werk wurde in XML/TEI P5 nach &lt;a
               href="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat"&gt;DTA-Basisformat&lt;/a&gt;
               kodiert.&lt;/p&gt; </p>
         </editorialDecl>
         <tagsDecl/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main"
               >Gebrauchsliteratur</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub"
               >Brief</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p>
           <pb/>chonder seinen Kochbrunnen 20 mal verdaut haben kann ehe er diesen Weg
<lb/>wieder zurücklegt. Schon diese Anlage allein ohne meinen Südpa-
<lb/>last wäre im Stande hundert Tausende nach Wiesbaden zu locken
<lb/>was wenn sie auch nur ½ Tag bleiben, den Wiesbadenern ein
<lb/>schönes Geld bringen u. die Bank auch nicht leer ausgehen laßen 
<lb/>wird, – u. je mehr die Herren, denen ich davon erzählte erstarrten, um 
<lb/>so lebendiger wird der Zufluß der Fremden werden. Laß dir aber
<lb/>nicht bange werden, deine Wohnung wird doch schön; du gehst allem vor.
<lb/>Übrigens da stimmen mir alle Wiesbadener bei, wenn ich sage, „schön muß
<lb/>es werden u. immens, dann ist es sicher“ dennoch scheint ihnen dabei
<lb/>der Angstschweiß auszubrechen. – Nun aber genug davon, obwohl 
<lb/>ich vertraue, daß dir nicht bang wird. Jezt will ich noch Deinen
<lb/>Brief durch gehen, ob noch etwas speciell zu beantworten ist.
<lb/>Daß Du Beaulieu wieder à son aise gebracht hast, war recht
<lb/>nett von dir. Grüße ihn u. sie von mir. Also du empfängst Orleans,
<lb/>was wird da Dein Fritz dazu sagen. Wegen Fritzens Ausgehen
<lb/>aber muß sie es jetzt selbst bestimmen, ich sollte denken, sie wäre
<lb/>jezt vollkommen so weit, daß sie bei dem jezt milderen Wetter
<lb/>ohne Bedenken ausgehen kann; da ich noch nicht zurück kann, so muß
<lb/>sie selbst beschließen; die Sache ist ja auch einfach. Über den jungen Hard-
<lb/>muth habe ich Mappes gefragt, der bestätigte, daß er außer-
<lb/>ordentlich gefalle u. namentlich mit seinen Schubertschen Liedern 
<lb/>Furore mache. Komme ich nach Frankfurt, so will ich mich nach Frl. H. erkun-
<lb/>digen u. wenn die Zeit reicht, auch Schmidt besuchen. – Herrn
<lb/>Könizer habe ich gesehen, er ist ein Schwager von Mappes, der ihn 
<lb/>einen bornirten Philister nennt, so sieht er auch aus; er hat nicht
<lb/>die Courage ein so großes Object anzugreifen. Was ist da
<lb/>zu machen? man muß mit den Achseln zucken u. das hilft nichts.
<lb/>Für die Nachrichten von den Kindern meinen Dank, allen ein
<lb/>Wort der Liebe. Am Petschaft hat sich auch Augustchens kleine
<lb/>Fingerspitze eingedrückt, u. das hat mir Freude gemacht
<lb/>als ich las, daß er gesiegelt habe, der nette Bursch. Ich habe
<lb/>hier zwischenhinein das Buch von Carlyle gelesen das mir Martha
<lb/>geborgt u. ich mit genommen hatte; eine Biographie Sterling’s
<lb/>der wegen Schwindsucht 7 Winter seine Familie verlaßen
<lb/>mußte einmal nach Westindien, dann nach Madeira, nach
<lb/>Bordeaux, nach Bonn, nach Penzanc, nach Rom u.
<lb/>nach Neapel, überall her Klage über Trennung u. Mangel
<lb/>an Comfort u. dabei hie und da sehr hübsche Briefe
<lb/>an seinen 6&ndash;10jährigen Sohn Edward; dabei habe ich
<lb/>an unsere Schätze gedacht. – 
<lb/>Heute war ich bei Gagern, der auf dem Berg weit draußen
<lb/>lebt, mit einer jungen Frau. Er ist ein Freund von Boos;
<lb/>er meinte, er komme selten in die Stadt wo er in hoher Ungnade
<lb/>stehe. Er scheint in seinen 4 Pfählen glücklich u. zufrieden.
<lb/>Bei ihm sah ich ein Porträt seines erschoßenen Bruders des
<lb/>Generals, der Heinrich ähnlich sieht, jedoch schöner und
<lb/>freundlicher. Heinrich hat vorige Woche ein Töchterchen bekommen.
<lb/>Nach Tisch war ich Hr. v Löw, u. lernte auch seine Frau kennen
<lb/>eine geborene Jenaerin eine Tochter des Malers Roux
            
         </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
