<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>


<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Signatur: G 25-1-6: Brief</title>
            <title type="part" n="2"></title>
            <author>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118861700">
                  <surname>Froriep</surname>
                  <forename>Robert</forename>
               </persName>
            </author>
            <editor>
               <persName>
                  <surname>Polenz</surname>
                  <forename>Kathrin</forename>
               </persName>
            </editor>
            
            <respStmt>
               
               <orgName>Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Herausgeber</note>
                  
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ausgewählte Briefe</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName role="project">Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="deu">Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</orgName>
            </publisher>
            
            <pubPlace>Jena</pubPlace>
            <date type="publication">2023</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons License
                     Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://collections.thulb.uni-jena.de/receive/HisBest_cbu_00028991</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="remarkSource">aus einem Konvolut mit 16 Briefen und diversen Briefbeilagen an seine Gattin Wilhelmine Froriep geb. Ammermüller. Frankfurt/Main, Wiesbaden und [Bad] Homburg, 16. Januar bis 3. Februar 1854. 58 [gebundene und in den mit Fileten verzierten Halbledereinband "Menzies Report" eingelegte] Blätter[ggf. Kommentar zur zugrundeliegenden Ausgabe]</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="MAN">Brief von Robert Froriep an Wilhelmine Froriep geb. Ammermüller</bibl>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title level="m" type="main">Brief von Robert Froriep an Wilhelmine Froriep geb. Ammermüller</title>
                  <author>
                     <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118861700">
                        <surname>Froriep</surname>
                        <forename>Robert</forename>
                     </persName>
                     </author>
               </titleStmt>
               <extent>
                  <measure type="pages"></measure> <!-- hier den Umfang eingeben -->
               </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher/>
                  <pubPlace>Wiesbaden</pubPlace> <!-- Absendeort eintrage -->
                  <date type="creation">18540118</date> <!-- Datum eintragen -->
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>
                     <p>
                        Signatur: G 25-1-6
                     </p>
                  </note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</repository>
                  <idno>
                     <idno type="shelfmark">Signatur: G 25-1-6</idno>
                  </idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p> &lt;p&gt;Dieses Werk wurde in XML/TEI P5 nach &lt;a
               href="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat"&gt;DTA-Basisformat&lt;/a&gt;
               kodiert.&lt;/p&gt; </p>
         </editorialDecl>
         <tagsDecl/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main"
               >Gebrauchsliteratur</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub"
               >Brief</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p>
            aber schon lieb, daß er nur endlich etwas heraus gegangen 
<lb/>ist, während er mich bis dahin nur immer sprechen ließ pp ich
<lb/>habe ihm nun sogleich geantwortet, sein Schreiben scheine
<lb/>zwar die Sache hier abzuschneiden, indeß könne ich so rasch
<lb/>doch nicht glauben, daß der Auftrag des Herzogs der ihm er-
<lb/>theilt worden sei lediglich ein Ausdruck freundlicher
<lb/>Form gewesen und daß der Zustand der hiesigen Verhält-
<lb/>niße der Art sei, daß sie auf einen für Wiesbaden
<lb/>noch allgemeinen u. auch seinem Anerkenntniß so
<lb/>äußerst wichtigen Vorschlag gar nichts als negirende Ant-
<lb/>wort hätten, ich hätte mich obwohl in den hiesigen Ver-
<lb/>hältnißen fremd bis jezt in Anträge über die einzu-
<lb/>schlagenden Wege erschöpft, ich dürfe nun wohl erwarten,
<lb/>daß er, der die hiesigen Verhältniße aufs Genauste ken-
<lb/>ne, nun auch einmal seine Vorschläge mache. Hr. Boos
<lb/>der mich dabei traf als ich das Billet schrieb, fand es
<lb/>vortrefflich, war über V.s Brief etwas betreten aber
<lb/>sehr ärgerlich und gieng sogleich ihn aufzusuchen
<lb/>und noch einige weitere Schritte zu thun, bleibt 
<lb/>V. so hinter dem Busch wie bis jezt, so mach ich viel-
<lb/>leicht noch einen persönlichen Versuch beim Herzog u.
<lb/>bei dem Fürst Witgenstein (PremierMinister) halten die
<lb/>mich nicht fest, so gehe ich dann wohl zunächst nach Hom-
<lb/>burg, wo die Gebr. Blanc die unglaublichsten An- 
<lb/>strengungen für ihr Bad machen; die Lage ist auch schön
<lb/>u. mein Südpalast bedarf keiner warmen Quellen.
<lb/>Es sollte mir freilich leid thun, wenn die 8 Tage hier 
<lb/>ganz verloren wären, indeß sind sie dieß jedenfalls
<lb/>nicht wegen der Bekanntschaft mit Boos, der mir die
<lb/>Sache auch in Homburg bauen könnte, u. ein ganz aus-
<lb/>gezeichneter Mann ist; ich habe heute einige seiner
<lb/>Bauten gesehen, ich fragte ihn nämlich nach einem
<lb/>hübschen Haus das mir wegen seiner einfachen ge-
<lb/>schmackvollen Formen pp aufgefallen war, da er-
<lb/>gab sich, daß er es gebaut habe u. da ich mit ihm
<lb/>ausgieng so bat ich ihn er möchte mich durch einige Straßen
<lb/>führen wo ich noch mehrere von seinen Bauten sehen
<lb/>könne, er zeigte mir eine ganze Anzahl, führte mich
<lb/>auch in einige, wir besprachen die Preise u. dabei ergab
<lb/>sich daß er fast immer ganz maßiv mit Backsteinen
<lb/>gebaut hat; überall schöne, reine u. großartige 
<lb/>Formen; am bedeutendsten aber ist seine protestan-
<lb/>tische Kirche die indeß erst auf dem Papier ist, aber
<lb/>auch da neu im Styl, geistreich und sehr geschmackvoll.
<lb/>Heute Abend war ich in einer recht guten Vorstellung
<lb/>des Hamlet, wo ich Doris Genast als Ophelia ge-
<lb/>sehen habe, sehr gut u. von stürmischem Beifall be-
<lb/>gleitet; auch der Hamlet war gut, etwas in Art
         </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
