<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="null" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="null"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Signatur: G 25-1-14: Brief</title>
            <title type="part" n="3"/>
            <author>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118861700">
                  <surname>Froriep</surname>
                  <forename>Robert</forename>
               </persName>
            </author>
            <editor>
               <persName>
                  <surname>Polenz</surname>
                  <forename>Kathrin</forename>
               </persName>
            </editor>
            
            <respStmt>
               
               <orgName>Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Herausgeber</note>
                  
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ausgewählte Briefe</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName role="project">Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="deu">Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</orgName>
            </publisher>
            
            <pubPlace>Jena</pubPlace>
            <date type="publication">2023</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons License
                     Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://collections.thulb.uni-jena.de/receive/HisBest_cbu_00028991</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="remarkSource">aus einem Konvolut mit 16 Briefen und diversen Briefbeilagen an seine Gattin Wilhelmine Froriep geb. Ammermüller. Frankfurt/Main, Wiesbaden und [Bad] Homburg, 16. Januar bis 3. Februar 1854. 58 [gebundene und in den mit Fileten verzierten Halbledereinband "Menzies Report" eingelegte] Blätter[ggf. Kommentar zur zugrundeliegenden Ausgabe]</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="MAN">Brief von Robert Froriep an Wilhelmine Froriep geb. Ammermüller</bibl>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title level="m" type="main">Brief von Robert Froriep an Wilhelmine Froriep geb. Ammermüller</title>
                  <author>
                     <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118861700">
                        <surname>Froriep</surname>
                        <forename>Robert</forename>
                     </persName>
                     </author>
               </titleStmt>
               <extent>
                  <measure type="pages"/> <!-- hier den Umfang eingeben -->
               </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher/>
                  <pubPlace>Wiesbaden</pubPlace> <!-- Absendeort eintrage -->
                  <date type="creation">18540118</date> <!-- Datum eintragen -->
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>
                     <p>
                        Signatur: G 25-1-14
                     </p>
                  </note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</repository>
                  <idno>
                     <idno type="shelfmark">Signatur: G 25-1-14</idno>
                  </idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <xenoData><rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:as="http://www.w3.org/ns/activitystreams#" xmlns:cwrc="http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:geo="http://www.geonames.org/ontology#" xmlns:oa="http://www.w3.org/ns/oa#" xmlns:schema="http://schema.org/" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" xmlns:fabio="https://purl.org/spar/fabio#" xmlns:bf="http://www.openlinksw.com/schemas/bif#" xmlns:cito="https://sparontologies.github.io/cito/current/cito.html#" xmlns:org="http://www.w3.org/ns/org#"/></xenoData><encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p> &amp;lt;p&amp;gt;Dieses Werk wurde in XML/TEI P5 nach &amp;lt;a
               href="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat"&amp;gt;DTA-Basisformat&amp;lt;/a&amp;gt;
               kodiert.&amp;lt;/p&amp;gt; </p>
         </editorialDecl>
         <tagsDecl/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Gebrauchsliteratur</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Brief</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p>
            heit gesprochen, wobei mir B. von selbst den Vorschlag machte, er wolle nun
<lb/>zunächst Morgen einmal zu Leisler (der ihn schon heute wegen einer Bauänderung
<lb/>in seinem Haus consultiren wollte) gehen u. in aller Ruhe ihm meinen Plan
<lb/>noch vollständiger auseinander setzen u. dann hören, wie die Sache stehe und
<lb/>was für mich am zweckmäßigsten sein werde p p Dann sprach er selbst noch
<lb/>das Vertrauen aus, daß jezt die Sache wohl für Wiesbaden gesichert sei und
<lb/>so kamen wir dann auf mancherlei Bauereien u. er theilte mir viel
<lb/>u. vielerlei aus dem praktischen Bauleben mit, was mir höchst intereßant
<lb/>u. unterhaltend war und überdies einen sehr befriedigenden Einblick
<lb/>in sein praktisches u. verständig ökonomisches System verstattete.
<lb/>Was mir besonders lieb ist an ihm, daß ist unter anderem die Klarheit
<lb/>womit er auf mein Verlagen eingieng, das Logirhaus so zu bauen daß
<lb/>Feuersgefahr gar nicht möglich ist, er hat bereits in der Weise mit eiser-
<lb/>nem Gebälk in Backstein-Bauten bei besonderen Zwecken gebaut u. wies
<lb/>mir nach daß diese Bauweise fast um nichts theurer sei, als gewöhnlicher
<lb/>Bau mit Holzgebälk, was allerdings hier vollständiger der Fall ist
<lb/>als anderwärts, weil Naßau so reich an Eisenerz u. Hochöfen ist. B.
<lb/>ist mit seinem Kirchenbau bereits mit dem Sockel 6 Fuß über dem Boden
<lb/>u. hat mich heut versichert, daß er in diesem ersten Jahr bereits 8000 Fl
<lb/>an seinem Etat gespart habe. Dabei kommt hier überhaupt das Bauen
<lb/>gegen Berliner Preise, wie Fl gegen rl, u. da ich nach leztern berech-
<lb/>net habe, so werde ich also sehr gut auskommen. Sehr intereßant
<lb/>war mir die Erklärung, wie hier (wo Waßerbauten überhaupt sehr
<lb/>viel vorkommen, da für das Thermalwaßer sehr große Kühlreservoirs
<pb/>in jedem Badhaus nöthig sind, deren es hier ca 20 giebt.) meine 
<lb/>Schwimmbaßins zu bauen, waßerdicht u. zugleich elegant u. sicher vor
<lb/>Reparaturen herzustellen sind. B. hat übrigens voriges Jahr in Schaumburg
<lb/>für den Erzherzog Stephan einen Schwimmteich zwar nicht so groß wie die
<lb/>meinigen, aber unter sehr erschwerenden Verhältnißen auf einem Berg
<lb/>ausgeführt, was mich alles sehr interesßirte. Nichts anziehender als je-
<lb/>mand, der seine Sache ganz vollkommen versteht, über sein Fach u. aus
<lb/>seiner Praxis sprechen zu hören.
<lb/>Nachdem ich heute den Brief abgebrochen hatte, habe ich um 5 Uhr Doris Genast
<lb/>einen Besuch gemacht; sie wohnt sehr nett in der Taunusstraße u. rühmt
<lb/>ihre Hausleute, eine Witwe mit 2 Töchtern wegen ihrer freundlichen Sorg-
<lb/>falt. Sie spricht sich überhaupt recht zufrieden über ihren hiesigen Auf-
<lb/>enthalt u. ihre Stellung aus; sie wird überdieß im Publikum sehr
<lb/>anerkannt u. gilt hier als die Zierde des hiesigen Schauspiels.
<lb/>Nach ihrer Ophelia vor 8 Tagen würde ihr vorige Woche ein
<lb/>Ständchen der Anerkennung gebracht, was ich hier sehr billigend
<lb/>besprechen hörte. Da sie gestern zu ihrer Mutter Geburtstag nach
<lb/>Haus geschrieben hat u. vorige Woche dabei war als ich bei Locos
<lb/>meine Pläne ausführlich auseinandersezte u. durch meine Zeichnungen
<lb/>erläuterte, so wird wohl auf diesem Weg ausführlicheres darüber
<lb/>nach Weimar gekommen sein. Das schadet auch gar nichts, ein
<lb/>Geheimniß braucht es auch nicht zu sein u. kann es auch nicht sein.
<lb/>Dazu ist es zu bedeutend. Darin habe ich diesmal die umgekehrte Er-
<lb/>fahrung gemacht gegen das gewöhnlichere,   ich war zwar von der 
         </p>
      </body>
   </text>
</TEI>