<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ms.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Signatur: G 25-1-3: Brief von Robert Froriep an Wilhelmine Froriep geb. Ammermüller</title>
            <title type="part" n="1"></title>
            <author>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118861700">
                  <surname>Froriep</surname>
                  <forename>Robert</forename>
               </persName>
            </author>
            <editor>
               <persName>
                  <surname>Polenz</surname>
                  <forename>Kathrin</forename>
               </persName>
            </editor>
            
            <respStmt>
               
               <orgName>Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Herausgeber</note>
                  
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ausgewählte Briefe</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName role="project">Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="deu">Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</orgName>
            </publisher>
            
            <pubPlace>Jena</pubPlace>
            <date type="publication">2023</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons License
                     Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://collections.thulb.uni-jena.de/receive/HisBest_cbu_00028991</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="remarkSource">aus einem Konvolut mit 16 Briefen und diversen Briefbeilagen an seine Gattin Wilhelmine Froriep geb. Ammermüller. Frankfurt/Main, Wiesbaden und [Bad] Homburg, 16. Januar bis 3. Februar 1854. 58 [gebundene und in den mit Fileten verzierten Halbledereinband "Menzies Report" eingelegte] Blätter[ggf. Kommentar zur zugrundeliegenden Ausgabe]</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="MAN">Brief von Robert Froriep an Wilhelmine Froriep geb. Ammermüller</bibl>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title level="m" type="main">Brief von Robert Froriep an Wilhelmine Froriep geb. Ammermüller</title>
                  <author>
                     <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118861700">
                        <surname>Froriep</surname>
                        <forename>Robert</forename>
                     </persName>
                     </author>
               </titleStmt>
               <extent>
                  <measure type="pages">2 Folio, 3 beschriebene Seiten</measure>
               </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher/>
                  <pubPlace>Wiesbaden</pubPlace>
                  <date type="creation">18540118</date>
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>
                     <p>
                        Signatur: G 25-1-3
                     </p>
                  </note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</repository>
                  <idno>
                     <idno type="shelfmark">Signatur: G 25-1-3</idno>
                  </idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p> &lt;p&gt;Dieses Werk wurde in XML/TEI P5 nach &lt;a
               href="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat"&gt;DTA-Basisformat&lt;/a&gt;
               kodiert.&lt;/p&gt; </p>
         </editorialDecl>
         <tagsDecl/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main"
               >Gebrauchsliteratur</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub"
               >Brief</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p>
            <pb facs="https://collections.thulb.uni-jena.de/rsc/viewer/HisBest_derivate_00013876/SR_G25_1-03_0001.tif"/>
            <placeName ref="https://d-nb.info/gnd/4066043-6">Wiesbaden</placeName> 18 Jan. 54.
            <lb/>Mein liebes <persName ref="p001">Minele</persName>! Es scheint, du sollst alle Tage
            einen <lb/>Brief von mir erhalten, deswegen schreibe ich dir heute schon <lb/>wieder,
            obwohl ich dir natürlich noch nicht ein Endresultat melden <lb/>kann. Der heutige Tag
            vergieng einigermaßen mit warten. Früh <lb/>hatte ich allerhand zu schreiben, dann
            machte ich einige Festbesuche <lb/>u. begrüßte <persName
               ref="https://d-nb.info/gnd/116323876">Frl Doris Genast</persName>, die ich zwar mit
            verbundenem <lb/>Gesicht, aber sonst munter u. wie mir scheint zufrieden fand.
            <lb/>Nachmittags besuchte mich Hr. <persName ref=" https://d-nb.info/gnd/117488380">Geh.
               Rth Vollpracht</persName>, der mir sagte <lb/>der <persName
               ref="https://d-nb.info/gnd/119208806">Herzog</persName> habe mit großem Intereße von
            meinem Plan Kennt- <lb/>niß genommen und wünsche sehr daß mein Plan hier zur Ausfüh-
            <lb/>rung komme; er habe ihm <persName ref=" https://d-nb.info/gnd/117488380"> (Hr.
               V.)</persName> daher den Auftrag ertheilt, mit <lb/>mir nun weiter zu verhandeln u.
            zu hören was ich nun von <lb/>der Regierung verlange, damit dieses Ziel erreicht werde.
            <lb/>Dieß ist nun vor der Hand das einzige Resultat, was ich er- <lb/>reicht habe, denn
            als ich nun von Zinsengarantie u. Bewilli- <lb/>gung des paßenden Locals an der
               <placeName ref="https://d-nb.info/gnd/1137229764">Wilhelms Allee</placeName> sprach,
            so <lb/>hieß es eine Zinsengarantie laße sich ohne Bewilligung der <lb/>Stände nicht
            geben u. die Bewilligung der Stände dazu sei mehr <lb/>als unwahrscheinlich. Und der
            Platz an der <placeName ref="https://d-nb.info/gnd/1137229764">Wilhelms
               Allee</placeName> sei <lb/>Privat (nicht Domäne) Eigenthum, laße sich aber allerdings
            mit <lb/>Hülfe des Expropriations Gesetzes erwerben, werde aber eine <lb/>Kaufsumme von
            100,000 Fl erfordern u. diese seie, da der <persName
               ref=" https://d-nb.info/gnd/119208806">Herzog</persName>
            <lb/>jezt nicht mehr<note type="editorial">eingef.: mehr</note> ohne Bewilligung der
            Stände über das Domänenvermö- <lb/>gen verfügen könne, für seine Privatschatulle zu
            groß. Ich <lb/>hätte beinahe gelacht, habe es aber nicht gethan, sondern suchte
               <persName ref=" https://d-nb.info/gnd/117488380">V.</persName>
            <lb/>zum Sprechen zu bringen, was aber nicht gelang, indeß schieden wir <lb/>mit der
            Verabredung, ich wolle ihm nach weiterer Überlegung mei- <lb/>ne Forderungen kundgeben,
            mündlich oder schriftlich. Als er fort war <lb/>überlegte ich mir die Sache u. kam auf
            mehreres, worüber ich Rück- <lb/>sprache mit terrainkundigen Leuten v. Ort nöthig hatte.
            Deswegen <lb/>gieng ich zu <persName ref=" https://d-nb.info/gnd/117019135"
               >Sauppes</persName>&quot; Freund, <persName ref=" https://d-nb.info/gnd/100370896"
               >Hr. v. Löw</persName>&quot;, der hier übrigens <lb/>keinen Einfluß hat; diesen traf
            ich in seinem schönen ober- <lb/>halb des Curhauses gelegenen Landhaus nicht zu Haus,
            gieng <lb/>also zu Kirchenrath <persName ref=" https://d-nb.info/gnd/117202061"
               >Schulz</persName>, den ich zu Hause fand; mit ihm sprach <lb/>ich mancherlei über
            die Sache, kam aber doch nicht weiter, endlich <lb/>fragte ich ihn, ob er denn nicht
            vielleicht einen tüchtigen Archi- <lb/>tecten mich empfehlen könne; da führte mich
            sofort selbst zu <lb/>einem <persName ref=" https://d-nb.info/gnd/119106310">Baurath
               Boos</persName>, an dem ich einen ausgezeichnet tüch- <lb/>tigen u. klaren Mann fand,
            der meinen Plan außeror- <lb/>dentlich goutirte, u. mit dem ich alles besprach, was mir
            <lb/>zu wißen nöthig war. Ich habe nun zunächst 3 Arten vor mir, <lb/>wie ich die Sache
            weiter zu behandeln denke. Durchgeführt <lb/>wird sie, daran zweifle ich so wenig, wie
               <persName ref=" https://d-nb.info/gnd/117202061">Schulz</persName> u. <persName
               ref=" https://d-nb.info/gnd/119106310">Boos</persName>. <lb/>Lezter ließ mich gar
            nicht fort, so daß ich eben erst (1/2 11) <lb/>nach Hause gekommen bin. Ich habe durch
            ihn das Terrain <lb/>sehr viel beßer kennen gelernt u. wie ich glaube einen
            <lb/>eifrigen Förderer meiner Idee gefunden. Morgen früh schrei- <lb/>be ich nun
            zunächst an <persName ref=" https://d-nb.info/gnd/117488380">V.</persName> Übermorgen
            aber fahre ich wahrschein- <lb/>scheinlich nach <placeName
               ref=" https://d-nb.info/gnd/4664536-6">Schaumburg</placeName> zum <persName
               ref=" https://d-nb.info/gnd/119019116">Erzherzog Stephan</persName>, doch weiß
            <lb/>ich dieß noch nicht. Hoffentlich erhalte ich morgen einen Brief <lb/>von dir
               (<placeName ref=" https://d-nb.info/gnd/4066043-6">Wiesbaden</placeName>. im Adler
            No. 7). Für heute schließe ich, es <lb/>ist schon zu kalt in meiner Stube. Das Wetter
            übrigens <lb/>prächtig. Gute Nacht. Morgen früh füge ich noch einiges bei. <lb/>W. 19/1
            54. Die Bekanntschaft des <persName ref=" https://d-nb.info/gnd/119106310">Baurath
               Boos</persName> gestern Abend hat <lb/>mir viel Freude gemacht; ein geistvoller Mann,
            der jezt hier <lb/>eine <placeName ref=" https://d-nb.info/gnd/7580068-8"
               >protestantische Kirche</placeName> baut u. mehrere schöne öffentliche <lb/>Gebäude
            ausgeführt hat, u. a. das Ministerial Gebäude <lb/>welches jeder größten Stadt würdig
            wäre. Dabei war er von <lb/>meinem Plan so ergriffen, daß er schon dadurch mich sehr
            <lb/>für sich eingenommen hat. Er ist der Baumeister des <persName
               ref=" https://d-nb.info/gnd/119019116">Erzher- <lb/>zog Stephan</persName>, der in
               <placeName ref=" https://d-nb.info/gnd/1104500655">Schaumburg</placeName> an der
               <placeName ref=" https://d-nb.info/gnd/4034102-1">Lahn</placeName> gewißermaßen
            <lb/>in der Verbannung lebt. Dieser hat sehr viel Geld u. da fiel <lb/>mir ein ihm die
            Proposition zu machen, davon ca 2 Millionen <lb/>in dem Südpalast anzutragen, um daraus
            höhere Procente <lb/>zu ziehen. Dadurch kam ich an <persName
               ref=" https://d-nb.info/gnd/119106310">Baurath Boos</persName>; ich wollte je-
            <lb/>mand über des <persName ref=" https://d-nb.info/gnd/119019116"
               >Erzherzogs</persName> Persönlichkeit sprechen; nun will <lb/>ich morgen einmal nach
               <placeName ref=" https://d-nb.info/gnd/4664536-6">Schaumburg</placeName> fahren,
            heute aber zunächst <lb/>mit <persName ref=" https://d-nb.info/gnd/117488380"
               >Vollpracht</persName> weiter verhandeln und sehen wie weit ich <lb/>hier komme.
               <placeName ref=" https://d-nb.info/gnd/4066043-6">Wiesbaden</placeName> liegt sehr
            schön, u. das Local das <lb/>ich im Auge habe (es heißt: der warme Damm) ist ganz wie zu
            <lb/>meinem Plane gemacht, es fehlt auch nicht eine einzige Be- <lb/>dingung. Nun, mein
            Papier ist zu Ende, also meine herzlichen Grüße <lb/>meiner lieben Frau u. den Kindern
            von deinem tr. <persName ref=" https://d-nb.info/gnd/118861700">Robert</persName>. <lb/>
         </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
